<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[类别：读书笔记 | 第七章]]></title>
  <link href="http://kobe1941.github.io/blog/categories/du-shu-bi-ji/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kobe1941.github.io/"/>
  <updated>2023-09-27T20:52:48+08:00</updated>
  <id>http://kobe1941.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[第七章]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《李光耀观天下》]]></title>
    <link href="http://kobe1941.github.io/blog/see-world-by-president-li.html"/>
    <updated>2023-09-27T20:37:39+08:00</updated>
    <id>http://kobe1941.github.io/blog/see-world-by-president-li</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>就新加坡而言，我们的成功股市取决于三大特性：确保这是个让人们生活与工作的最安全国家，平等对待每一个公民，以及确保每一代新加坡人能持续成功。</p>

<!--more-->

<p>中国</p>

<p>五千年来，中国人一直认为，只要中央政权是强大的，这个国家就安全。如果中央虚弱了，国家就会紊乱。一个强大的中央会带来一个和平繁荣的中国。每个中国人都这样认为，这是他们从根深蒂固的历史教训中吸取的基本原则。在短期内，人们不可能背离这一原则。这种心态比共产主义的历史要长，已存在数个世纪，甚至数千年了。</p>

<p>西方一些人希望看到中国实现西方传统的民主，这是不可能的事。美国人认为，如果不实现一人一票的选举制度，以及每隔数年更换总统和改选议会，就不可能称为一个成功的国家。这是他们对世界先入为主的看法。中国人从来没有这样的传统。中国是一个地域广阔、拥有13亿人口、人民具有不同文化和历史传统的国家。它将会走自己的道路。</p>

<p>即使这种事（政治改革）会发生，也不会出现一人一票的制度。将会出现的是一批领导人被另一批领导人所取代。这是源于文化和历史的原因，中国人相信，强大的中央政权能带来和平与繁荣。一人一票制度从未在中国存在过，也绝不会带来一个繁荣的中国。他们将不会尝试这种制度。</p>

<p>被剥夺公民权利的农村劳动力为数并不很多，而且没有被组织起来。他们渴望能加入城市的中产阶层，改善生活。而中产阶层却急于想进入社会的上层。在他们设法进入新阶层并稳固地位后，就有可能要求更多的透明度，要求在国家治理方面有更多的话语权，但是这可能是若干年后的事。总之，目前的制度需要逐渐演变，但还没有到崩溃的边缘。</p>

<p><img src="/images/2023/09/2.jpg" alt="" /></p>

<p>我认为，他们不会对国家几乎所有方面放弃全面彻底的孔子。腐败、缺乏法制和治理制度可能会继续成为中国体制的特色，这些都是明显的弱点。</p>

<p>做事不太理会法律或治理制度，是根深蒂固的中国文化。</p>

<p>在中国，人大于制度。因此，你可以当国家主席，但是如果没有军队的支持，你这个国家主席就大不一样。但在新加坡、英国、欧洲或者美国，如果你是总统或者总理，军队领导人自动的接受你的命令，因为制度大于人。</p>

<p>中国将发展其制度和体制，但完全是中国式的。不管它们的改革发展成怎样，有一点不会改变：他们将维持一个强大的中央政权。</p>

<p><img src="/images/2023/09/3.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="/images/2023/09/4.jpg" alt="" /></p>

<p>就中美而言，两国都有核武库，他们都不想在战场上对抗；再进一步说，不同于美苏间的关系，美国与热衷于信奉市场经济的中国质检的关系，目前不存在激烈的不可调和的意识形态冲突。中国需要与美国保持友好关系，确保继续获得其市场、投资、技术，以及获准进入其大学。美国更没有必要与中国长期为敌。</p>

<p>美中两国间会出现的最大危机是在台湾问题上。但是我认为，美国不会为了维护台湾的“独立”与中国交战，这得不偿失。你可以交战并赢得第一回合，但美国人是否准备打仗、打仗、再打仗？请记住，没有一位中国领导人，如果台湾在他执政期间失去，会继续掌权。因此，对中国人来说，这是一个非常严肃的课题。即使中国在第一轮打输了，也会返回来打第二轮、第三轮、第四轮，不断的打，直至胜利，这对美国来说不值得。</p>

<p>台湾与大陆的重新统一是时间的问题，这是任何国家无法阻挡的。经济将会解决这个问题，逐步和不可阻挡的经济整合将把这两个社会连接在一起。中国将认识到没有使用武力的必要。两岸不断发展的互相依赖关系将会使台湾无法实现“独立”。</p>

<p>问：在台湾当地的调查显示，支持“独立”的人比要统一的人更多。
答：（这种民调）是毫无意义的。如果你是一名台湾人，你是希望“独立”，还是保持现状，或者成为中国的一部分？台湾的未来能按你的想法确定吗？南部的台湾人绝对不希望与中国融合，他们将始终是这样。但是他们的观点能得到大家的赞同吗？台湾的前途不是根据台湾人民的意愿确定的，而是台湾与大陆力量对比的现实，以及美国是否打算进行干预来确定的。这不是以民意调查来决定的。</p>

<p>问：中国对朝鲜还有多少影响？
答：朝鲜能够生存，很大程度上依赖中国。他们处理经济的方式时而造成朝鲜人几乎处于饥饿状态，中国向他们提供了食品和救助。</p>

<p><img src="/images/2023/09/5.jpg" alt="" /></p>

<p>问：我们有一天会给中国海军提供一个后勤中心或其他形式的基地吗？
答：我不能这么说。这在我有生之年不会发生。我认为，第一步将是为这两国的海军提供共后勤中心，而不是只为一国。千万不要在它们之间做选择。</p>

<p>问：您认为新加坡不在它们之间做选择的立场能保持多久？
答：我不好说。这取决于美国的经济情况和它们发挥影响力的能力等。</p>

<p>航天研究、全球定位系统不是经济增长的来源，但能确保他们的经济增长不受军事行动的损害。</p>

<p>中国面临的挑战是，要确保因财富差距引起的不满，不至于发展到无法控制的地步。</p>

<p>中国面临更为迫切的问题是如何处理那些低效的国有企业。在这方面，中国面对的是个人激励这个根本问题。</p>

<p>中国需要从出口导向经济，转变为如同美国的经济那样，以国内消费为导向。为了实现这一转变，你必须使中层和中下阶层在思维上产生变化。</p>

<p>穷人即使有了钱，其举止还会像穷人那样。因为你穷了那么长时间了，害怕还会变穷，就只想着积累更多的财富，有更多的储蓄。只有当你变得有信心了，相信经济繁荣将继续，意识到困守原有的生活方式是愚蠢的，才会开始花钱。他们要想使经济持续增长，必须进入这个阶段。他们没有太多的时间了，必须在10年至20年内完成这一转变。</p>

<p>然而，财富必须更加合理的分配。由于目前消费动力只存在于沿海省市，而不是出现在更大量的农村人口和内陆居民中，因此收入的差距是阻碍国内消费的一个因素。</p>

<p><img src="/images/2023/09/6.jpg" alt="" /></p>

<p>我确信，国内消费最终会成为他们经济持续增长的唯一途径。为了实现这一目标，他们必须重新分配增长。因为一些内陆省份不具备消费力，你必须让经济增长惠及所有的人。</p>

<p>欧洲</p>

<p>欧元的根本问题是，如果财政尚未整合，就不可能实行货币一体化，尤其是当一个地区同时有德国与希腊这种消费和节俭习惯如此迥异的国家。当一群杂牌军尝试听命于同一个鼓手时，结果是什么？这就是欧元区面临的情况：有些国家迅速发展，其他国家挣扎跟上。</p>

<p>对欧洲：福利社会最坏的影响，不在于其僵化的或难以为继的本质，而是它削弱人们努力奋斗的动力。如果社会保障体系设计成不管一个人努力工作还是悠闲过活都能得到同样的好处，那他为什么还要努力？他根本没有向前走的推动力。</p>

<p>美国人自力更生的态度比较普遍，因为就算失业获得了援助，也有措施确保他们会积极甚至强迫去找工作。</p>

<p>在欧洲前方是苦日子。由于独特的历史情况，欧洲人选择了福利和劳工保护的发展道路。比起美国，欧洲人的选择造就了一个比较温和的社会，底层阶级比较少，成功者和失败者之间的差距也比较小。在一段时间内，许多欧洲人的生活仍将舒适，因为他们在年头好的时候积累了储备。但不管他们是否乐意，他们在战后为自己创造的舒适和受到百般呵护的世界，最终会被外部力量弄垮。届时，他们就得协商一个新的社会契约。</p>

<p>北欧国家福利支付行得通的原因：瑞典、挪威和丹麦人口少，这三个北欧国家的人口总和大约只有法意西三国总人口的十分之一。因为，无论是问题的规模、利益的多元还是治理的复杂问题，北欧国家的情况非常不一样。另外就是北欧三国的民族相对单一，这使它们拥有一种欧洲其他地方不可能有的内部凝聚力，其人民有更加强烈的一体性和团结意识。如果是一家人，对于缴税去帮助那些不那么富有的人，你就不会持有那么强烈的怀疑态度。但是，如果你周围有大量的外国人，而法律规定在发放福利时不得有歧视，你的态度就会改变。</p>

<p>过去几年，北欧国家对收留难民和受迫害者采取了宽松的政策。难民大量涌入会如何改变瑞典人的公有社会主义观仍然有待观察，但是如果按照其他国家的情况来看，这个人口变化的结果迟早会改变他们对于慷慨援助低收入群体的看法。</p>

<p>由于生育率下降和需要劳动力，欧洲国家这些年来已经接纳了来自亚洲、中东、非洲和东欧的移民。移民舒缓了经济和人口的压力，但也产生了不同的问题。</p>

<p>德国至少有250万人是土耳其后裔。在法国巴黎，突然形成由少数种族主导的郊区，也让政府头痛不已。因为觉得被边缘化，这些地区的居民不时的制造骚乱。</p>

<p>到过英国任何一个主要城市的人都会觉得，英国的种族越来越多元化了。不过，由于华族社群比较不求闻达，并被视为最不会乱添麻烦，当地社会对华族的焦虑已经逐渐转移到其他种族。</p>

<p>种族问题因为宗教元素变得更加复杂。许多移民正好是回教徒（穆斯林），近年来，他们要求建造有尖塔的回教堂（清真寺）的呼声越来越大。不管多数欧洲人现在还去不去教堂，欧洲作为一个以基督教为主要宗教的社会，当外来移民多数是回教徒时，分歧自然会出现。</p>

<p>落户德国的土耳其人未能成为德国人，迁居法国的阿尔及利亚人和突尼斯人也未能变成法国人。欧洲日益认为这些人难以融入社会。虽然宗教、文化和语言都各有影响，种族还是那个抗拒融合的根本原因。</p>

<p>除了和平，欧洲融合还具有其他巨大的潜力。一个在意义上整合的欧洲将拥有更大的经济影响力，更重要的是，它在国际事务上可以有更大的发言权。简单的说，这是一个更加强大的欧洲。如果欧洲人进一步加强融合的努力，接受一个财政部长，甚至一个外交部长和一个国防部长，其硬实力的提升将是巨大的。</p>

<p>可惜，所有的迹象都指向欧洲不可能完全融合。欧洲国家迄今未能成功让单一货币行得通，要进一步发展到单一外交政策或单一军队的可能性更小。</p>

<p>欧洲在国际舞台上将知识次要的演员。面对美国、中国和未来也可能成为大国的印度，欧洲终将沦为配角。</p>

<p>尽管欧洲在国际事务上失声，这个大路上的国家所拥有的高水平教育和技能，足以让欧洲人过上好生活。个别国家将有些衰退，但会根据自身的竞争力水平达到一个稳定的状态，欧洲人的生活还是能过的很开心的。</p>

<p>过去苏联是一个安全威胁，但今日的俄罗斯要保持强国的地位会有困难。它的人口下降，经济依赖石油和天然气，也没发展出真正的社会经济。人们酗酒，妇女不多生育，都折射出一种普遍的悲观情绪。</p>

<p><img src="/images/2023/09/7.jpg" alt="" /></p>

<p>欧洲移民就是恐怖分子，即使融入了，他们还是会称为恐怖分子，因为他们是通过互联网自我进化的。</p>

<p>日本、朝韩和印度</p>

<p>日本眼前最严峻的挑战是人口问题。它的人口正在迅速老龄化，生育率也达不到人口替代水平。其他如经济停滞不前及政治领导班底虚弱等问题，相比之下是小巫见大巫。日本若不解决人口问题，前景将非常黯淡。</p>

<p>新加坡也面对低生育率问题，情况和日本没什么不同。但新加坡引进移民，稍微减缓了这个问题，而日本却对接纳外国移民极为抗拒。由于保持种族纯洁性的观念是那么根深蒂固，日本人从未尝试公开讨论其他选择。</p>

<p>一个国家的人口结果决定了人民的命运。人口萎缩意味着国家的力量正在减弱。为此，我对日本的未来感到十分悲观。</p>

<p>政府为鼓励人民多生育而出台的激励措施往往作用有限，因为这不是钱，而是生活方式和志向改变的问题。即使是一些看到成效的国家，例如法国或瑞典，这个过程始终是缓慢而代价高昂的。</p>

<p>问：您认为20年后的日美同盟会是什么样的情况？
答：这得看到时美国经济的情况。如果美国到时已无法负担这样的同盟关系，那它将逐渐淡化。若是这样，日本就得向中国低头，成为其附庸国。它无法对抗中国，必须听中国的话。假如日本船只和中国船只在钓鱼岛相撞，日本船只只会撤退。</p>

<p>假如美国在这个区域的影响减弱，日本或许会以建立防御型核武力量作为最后手段。</p>

<p>在朝鲜，人民几乎与世隔绝。朝鲜自称是社会主义的人间天堂，事实上它是全世界治理得最差的郭嘉之一，就连让人民温饱的基本要求，也无法达到。</p>

<p>在可预见的未来，朝鲜半岛的形势估计将保持不变，因为眼前并没有什么改变现有均势的强烈动力。关注朝鲜问题的各方，包括中国和美国，几乎都不希望看到战争爆发或和平统一的情况出现。这其中的风险太大了。</p>

<p>即使没有美国介入，朝鲜也无法战胜韩国。因为韩国有着绝对的经济优势。决定国家实力的是工业产能，而不是军舰和枪炮的多寡。你若光有军备，却没有强大的经济基础作为后盾，即便你能为战争做更好的准备，也未必能持久战斗下去。</p>

<p>韩国人也不想看到双方骤然统一，由于韩国首都首尔在朝鲜的火炮射程之内，因此战争对他们来说是非常冒险的。所以即使韩国或许能打赢这场战，其首都也可能在战争中被摧毁，而韩国有约五分之一的人居住在这里。韩国人也未必乐见和平统一，尽管统一是他们的长期愿望和最终目标，韩国人却认定和平统一的经济代价会大得令人咋舌，因此他们宁可暂时将它缓一缓。</p>

<p>朝鲜为韩国带来的问题，将比东德为西德带来的严重两三倍。这是因为朝鲜比东德的情况糟糕得多。</p>

<p>韩国人更希望看到朝鲜逐渐对世界开放，并在隔了一段较长的时间，或许是改革开放数十年后，才同韩国统一。</p>

<p>美国希望朝鲜半岛局势长期保持平静，中国则不希望看到朝韩通过战争或以和平方式实现统一。中国人把朝鲜视为缓冲国，统一的南北朝鲜将受韩国控制，而美军将有可能获准前往位于中朝边境的鸭绿江。即使美军在韩朝统一后撤出朝鲜半岛，中国仍然不会将统一视为好消息。他们为何要看到邻国出现强大的、统一的南北朝鲜？按常理说，领国内部分裂，自己岂不是更加安心？</p>

<p>倘若美国的经济走下坡路，无法再在亚洲部署军力，韩国就会发展核武器。日本将会是东北亚最后一个发展核武器的国家，由于历史原因，日本民众对核武器相当反感。</p>

<p>经过这些年，我得出的结论是中国和印度是不能相比的。中国是经过自然发簪逐渐形成单一国民的。中国有9成人口是汉族人，而全国几乎每个人都能说同一种语言。中国有着印度所缺乏的某种凝聚力。印度就是不具备中国那样的决心和专心致志。</p>

<p>我一开始是为印度加油，因为它是一个民主国家。但随着年龄的增长，我领悟到了两件事。第一，民主制度并非什么灵丹妙药，它无法为所有人解决所有的问题。第二，社会内有一些根本的势力是难以改变的，那么历史越是悠久的国家越是如此。印度受制于其内部结构几乎无法改变的现实，并被种姓制度仅仅束缚，无法挣脱。</p>

<p>东南亚</p>

<p>马来西亚的马来族拥有特权，华人和印度族人属于二等公民，不能公平的分享权力。</p>

<p>新加坡最重要的任务，是建立和维持一个强大的武装力量，以维护国家的主权。只要我们拥有一支能够阻吓侵略者的新加坡武装部队，就不会有人来干涉我们。</p>

<p>他信将原本被曼谷政权及中上阶层独占的资源转移到泰国较贫穷的地区，颠覆了泰国的政治现状。他信的政治理念较具包容性，并让来自北部和东北部的农民分享国家经济增长的果实。</p>

<p>越南人是东南亚最能干和精力最充沛的人民之一。他们有着这么精明的人才，却没能充分发挥潜能，着实令人感到惋惜。但愿在经历战争的一代告别人生舞台后、年轻一代接棒时，他们能够看到泰国的良好发展，从此肯定自由市场的重要性。</p>

<p>如果新加坡最终决定走向两党制，我们将注定平庸。</p>

<p>两党制最大的问题是，一旦落实，最优秀的人才不会选择从政。参选得冒很大风险。竞选活动会变得非常不文明，甚至卑鄙恶毒。渴望当总裁的青年才俊自然远比希望当美国总统的人来得多。</p>

<p>国家要往哪个方向走，将取决于新加坡年轻一代做出什么样的决定。无论选择什么，我敢肯定的是，新加坡一旦选出一个愚蠢的政府，我们就全完了。国家将会沉沦，化为乌有。</p>

<p>即使是巨额的金钱奖励，对生育率还是起不了太大的作用。生育率下降是因为生活方式与思维观念已经不一样了。</p>

<p>一旦妇女受教育，有了平等的就业机会，她们就再也不把生儿育女照顾家庭视为首要任务。妇女要像男人一样充分发展事业，要更多闲暇时光，到处旅游看世界，不想受子女所牵绊负累。</p>

<p>如果要我说出哪个问题对新加坡的生存威胁最大，我会说是人口问题。这个问题我无从解决，也早已放弃。</p>

<p>我们在过去几十年奠定了很好的优势：劳动队伍受过良好教育并以英文为第一语言、华文为第二语言；法治制度完善，尊重知识产权；各个领域都随时准备引进最新科技；政府清廉且高度透明，并时时创造利于经商的环境。</p>

<p>遗憾的是，随着经济的持续增长，收入差距也日益扩大。</p>

<p>中东</p>

<p>中东世界在历史上没有少数服从多数的传统。打从远古的伊斯兰教时代，到比较近代的殖民统治，到后殖民时代民族主义运动兴起，这个地区从来就没有民主传统。当年英法保护领地分裂为各个独立多加之后，全都演变成一人专政体制。这不是巧合，而是有着根深蒂固的社会文化因素。</p>

<p>中东除了不曾有过代议政治的实际经验，中东也缺乏某些必要的社会元素，去建构一个让民主主义足以萌芽扎根的坚实基础：
1.首先是公民平权。意即你我即使在财富、社会地位、成就、体质和智力等方面有差别，只要同为一国子民，我们还是平等的。凡国家赋予的任何公民的权益与义务，你我也都共同享有、共同担当。法律上你我平等，道德上亦然。公民平权是发展实质民主程序与体制不可或缺的前提条件，不光需要在知识界和进步圈中受到认可，还必须能深入社会民间。</p>

<p>2.民主体制要趋于成熟，要让公民不单能接受革命以后的首届大选的结果，还要接受接下来每一届大选的结果。这个元素是让经济真正发展起来的“资本”。</p>

<p>没有真正的经济发展，新上台的民主政权是不可能长久持续的。对街头巷尾的平民百姓来说，无法换来实质成果的民主，还能有多大的存在意义？</p>

<p><img src="/images/2023/09/8.jpg" alt="" /></p>

<p>以色列和巴勒斯坦和解虽然未必是导致整个中东地区和平的充分条件，却是必要前提。</p>

<p>我不相信以色列能阻止伊朗发展核武器。美国做得到，但必须准备发动一场地面侵略行动，而这个可能性微乎其微。由于存在可怕的估算错误，这意味着世界较不稳定。我们或许会见证本地区在二战后率先动用核武器。</p>

<p>全球经济何去何从</p>

<p>资本主义制度并不存在根本的缺陷，这个制度无需摒弃或重建。</p>

<p>长远而言，资本主义制度对世界更好，并会让它的增长加快许多。这是因为历史已清楚的证明，无论在哪一种社会，自由市场都是组织生产性力量的最有效方式。</p>

<p><img src="/images/2023/09/9.jpg" alt="" /></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《人类简史》]]></title>
    <link href="http://kobe1941.github.io/blog/human-history-simple.html"/>
    <updated>2023-09-27T20:31:54+08:00</updated>
    <id>http://kobe1941.github.io/blog/human-history-simple</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>历史的铁则就是：事后看来无可避免的事，在当时看来总是毫不明显。</p>

<p>特别要强调的是，那些在当代看来最不可能发生的事，常常就是最后成真的事。</p>

<!--more-->

<p>但这也不是说一切都有可能发生，地理、生物和经济力量确实会造成限制。但限制下仍然有许多发展空间，目前还没有什么确实加以制约的法则。</p>

<p>对于许多希望看到历史必然性的人来说，这种说法大概有些令人失望。毕竟，宿命论吸引人的地方，就在于觉得这个世界和我们的信念都是历史上自然且必然的产物。于是，我们似乎是自然而然就发展处民族货架，自然就遵循资本主义经济原则，也是自然而然地坚信着人权的概念。如果承认历史并非必然，等于是承认了现在的民族主义、资本主义和人权都只是巧合的产物。</p>

<p>然而，历史就是这样的一团混沌，历史就是无法解释得斩钉截铁，无法预测得十拿九稳。在同一时间，有多方力量互相影响、互相牵制，只要某方力量有了极小的改变，结果就会有巨大的不同。</p>

<p>历史不像是物理学或者经济学，目的不在于做出准确预测。我们之所以 研究历史，不是为了要知道未来，而是要拓展视野，要了解现在的种种绝非“自然”，也并非无可避免。未来的可能性远超过我们的想象。举例来说，研究欧洲人究竟是如何控制了非洲人，我们就知道种族歧视绝非自然或无可避免，而且知道世界大有可能是完全不同的样貌。</p>

<p>目前来看，对快乐与否的影响，家庭和社群要比金钱和健康来得重要。那些家庭关系紧密良好，社群互相扶持帮助的人，明显比较快乐。而那些家庭机能失调，一直无法融入某个社群的人则明显比较不快乐。而其中，婚姻又是特别重要的一项因素。多项重复研究发现，婚姻美好与感觉快乐，以及婚姻不协调与感觉痛苦，分别都呈现高度相关。而且，不论经济状况和身体健康如何，情况都是如此。</p>

<p>现代社会每个人都拥有了前所未有的自由，能够决定自己要走哪条路，但也让我们越来越难真正信守承诺，不离不弃。于是，社群和家庭的凝聚力下降而解体，这个世界让我们感到越来越孤独。</p>

<p>正如尼采所言，只要有了活下去的理由，几乎什么都可以忍受。生活有意义，就算在困境中也能甘之如饴；生活无意义，就算在顺境中也度日如年。</p>

<p>我们对生活所赋予的任何意义，其实都只是错觉。不管是中世纪那种超凡脱俗的生活意义，还是现代人文主义，民族主义和资本主义，本质上都完全相同，没有高下之别。可能有科学家觉得自己增加了人类的知识，所以他的生命有意义；有士兵觉得他保卫自己的国家，所以他的生命有意义。不论是创业者想要开新公司，还是中世纪的人想要读经，参与圣战，兴建新庙，他们从中感受到的意义，都只是错觉和幻想。</p>

<p>佛教认为，快乐既不是主观感受到愉悦，也不是主观觉得生命有意义，反而是在于放下追求主观感受这件事。</p>

<p>佛教与现代生物学和新世纪运动的相同点，在于都认定快乐不在于外在条件。但佛教更重要也更深刻的见解在于，真正的快乐也不在于我们的主观感受。我们如果越强调主观感受，反而就越痛苦。佛教给我们的建议是，除了别在追求外在成就之外，同时也别在追求那些感觉良好的心理感受了。</p>

<p>许多传统哲学和宗教（如佛教）认为，快乐的关键在于追求真我、真正的了解自己。苦真正的来源不在于感受本身，而是对感受的不断追求。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《股票大作手回忆录》]]></title>
    <link href="http://kobe1941.github.io/blog/great-stocker-memory.html"/>
    <updated>2023-09-23T22:03:49+08:00</updated>
    <id>http://kobe1941.github.io/blog/great-stocker-memory</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>赚大钱不能靠个股的波动，而要靠大盘走势；不能考解读盘面，而要靠预判整个市场和市场趋势。</p>

<p>既能正确判断市场走势又能坚守操作准则的人少之又少，我发现这是最难学到的事情之一。</p>

<p><!--more--></p>

<p>在牛市你要做的就是在自己认为牛市走到终点之前一直买入和持有。要做到这一点，你必须研究大盘，而不是靠小道消息或者影响个股的特殊因素。</p>

<p>我的资金积累的并不快，因为我总是在享受生活。我不愿意剥夺像我这个年龄、有我这种品味的人想要的东西，我有自己的汽车，当我可以从市场上赚到钱的时候，我不认为有任何理由去节衣缩食。让资产增值的最好方法是，不要节省生活的花销。</p>

<p>在上涨行情中入手是买进股票最稳妥的方式。</p>

<p>重点不在于尽可能以便宜的价格买进或是以最高的价格卖出，而在于在正确的时机买进或卖出。当我看空而卖出股票时，每次卖出的价格都比上一次低，当我买进时正好相反。我一定是向上买进，我做多时不会以低于之前的价格，而是以高于之前的价格买进。</p>

<p>我操作的前提是我已经相当深入的研究过市场大势，确定当时是多头市场。我从来不希望以过于低廉的价格或是太容易的买到股票。</p>

<p>很多事情成功与否，取决于开始的时机是否完全正确。我花了很多年才认识到这一点的重要性，也让我付出了数十万美元的代价。不要曲解我的意思，我不是建议你持续加码。当然一个人可以连续操作赚到大钱，否则也就赚不到钱。我想说的意思是：假设一个操作最大值是500股，我建议他不要一次性全部买入。假设他买进第一笔100股立刻就出现了亏损，那么为什么他还要继续操作买入更多股票呢？他应当立刻停手观察，看看自己是否犯了错，至少暂时是错了。</p>

<p>即便是在孩提时代，我也总是通过自己的观察从事实中得出结论。当我做多股票时，是因为通过解读大盘让我看多后市。我不会允许自己的持仓情况或者先入为主之见去左右自己的思考，这就是为什么我总在说我不会去与大盘争论的原因。</p>

<p>老帕特里奇先生一直坚持在牛市中要持续看多的重要性，毫无疑问，这种看法让我认定，确定你当前所处的市场类型比任何其他事情都重要。我开始意识到只有在大趋势中才能赚到大钱。</p>

<p>我放空的速度太快了。这让我付出了惨痛的代价。我在市场中的位置正确，但操作错误。我没有等待去判断时机是否适合全力放空，在我应当借助自己看盘能力的时候却没有这样做。正是这些经历让我学会：即使在熊市初期正确地判断出后市走向，看淡后市，在确定没有行情回弹的风险之前，不宜开始大规模的放空。</p>

<p>我有一个古老的交易理论，那就是一只股票在第一次突破100点、200点或300点时，不会在这个整数点大关停下来，而是会继续一路上扬。所以，如果你在股价刚刚突破整数点关口时买入几乎肯定是可以赚钱的。</p>

<p>市场经历了一轮疯狂的反弹行情之后开始有了放空的需求。为什么？因为人们又在开始谈论牛市了。</p>

<p>因为在经历低谷之后，一个人会 很享受处在顶峰的感觉，虽然他还没有到达顶峰。挣钱的方法就是去做可以挣钱的事情；挣大钱的方法就是在合理的时机做挣钱的事情。</p>

<p>在濒临钱荒之际，内部人士们却提高分红比率，这无异于在双膝跪地求着我放空。</p>

<p>我最伟大的发现是一个人必须去研究基本形势、评估这些因素，从而能够去预测各种可能性。</p>

<p>认识自己的错误比分析成功的原因更有益处。</p>

<p>犯错误而且不认就不仅仅是财产上的损失了，更是对心灵的伤害。</p>

<p>每一个年轻人或正常的人用不了多长时间就可以丢掉身为穷人时的那些习惯，而忘记自己曾经富有却需要很长时间。我认为这种现象的原因是金钱带来欲望，或者说鼓励享受。我的意思是，当一个人从股市上赚到钱以后他很快就会丧失节俭的习惯，但当他亏掉自己的钱之后却要花很长的时间才能改掉大手大脚的习惯。</p>

<p>观察市场行情，目的只有一个：确定方向，也就是价格趋势。价格和其他东西一样，沿着最小阻力方向运动。怎么走比较省力它们就怎么走，因为，如果上涨的阻力比下跌的小，那么它们就会往上走，反之亦然。</p>

<p>永远不要因为价格太高而不买，永远不要因价格太低而不愿抛出。从本质上来说，价位高低与我找到最小阻力线毫无关系。</p>

<p>在多头市场中，人们就会忽略利空消息，而利好的消息总是被夸大，反之亦然。</p>

<p>我总结出一条规律：在震荡幅度走窄的市场中，如果市场走不出明确方向，只是在一个狭窄的区间内波动，预测下一次大行情是涨还是跌毫无意义。此时，你要做的是观察市场，研读盘势，确定无方向震荡的区间有多大，并且做出决定，在价格没有突破向上或向下的边线之前不要轻举妄动。投机客必须思考如何从市场中赚钱，而不是偏执的要求让盘势行情与自己的判断一致。永远不要和盘势争论，也不要让大盘给你理由或解释。</p>

<p>如果我买入一只股票，我会在顶部买入；如果我卖出一只股票，那肯定是在底部卖出，要么就不卖。交易者要等到最小阻力线显露无遗时才出手，而且只在盘势显示应该买入时才买入，在盘势显示应该卖出时才卖出。在上涨行情中，交易者应该一路加码，先买入仓位的1/5。如果这笔交易无利可图就不能加仓，因为那样做显然已经开始犯错了，至少暂时错了，而犯错无论在什么时候都不能带来利润。凡事开头出错便绝不会有利可图。</p>

<p>这就是我所谓的交易体系：只在赚钱的时候才重仓操作，而在赔钱的时候只亏一点探测性的赌注而已。</p>

<p>一个人在同一件事上花了几年工夫，免不了会产生一种大大有别于普通新手的习惯性态度，正是这一点将专业人士与业余人士区分开来。一个人看待事物的方式决定了他在投机市场中是赚还是亏。一般公众对自己的操作的认识还非常浅薄，他们的思考总是掺杂着过多的自我因素，因此不可能深入彻底。而专业人士注重的是力求行事正确，而不只是赚钱，因为他们明白，水到渠成之日利润自然会来。</p>

<p>棉花交易出现亏损，我却继续持有；小麦交易出现利润，我却抛出。这真是一次极其愚蠢的操作。抛出产生损失的头寸，保留获利的头寸，这才是非常明智的做法。</p>

<p>指望股市为你买单正是华尔街最常见的亏损原因之一。如果你固执己见，就会赔掉一切。</p>

<p>在华尔街凡是想让股市为自己付钱购买汽车、首饰、游艇或者名画的人，没有一个不是赔钱的。投资者想让股市付钱为自己买生日礼物，但吝啬的股市予以拒绝，投资者们为此付出的代价足够建立一所大型医院了。</p>

<p>当一个人急于让市场满足自己的需求时，他会怎么做？他是在赌博，所以他因此承受的风险远高于他理智时的操作。</p>

<p>感激之情是任何一个谦谦君子都无法抑制的情感，但它不应该成为羁绊别人的东西。</p>

<p>无私报恩没有错，但这个原则不能用在股市之中，因为大盘并没有这种侠义风度，不会报答你的忠诚。</p>

<p>我非常冷静的得出一个结论：只要还忧心忡忡，就不会做成任何有用的事，而同样明显的是，只要我欠着钱，我就会一直担心。</p>

<p>一个投资者除了研究基本形势，牢记市场先例，把外界公众的心理以及他的经纪商的局限铭记在心之外，他还必须认识自己并且准备好应对自己的弱点。</p>

<p>我的经验是：无论什么时候，一只股票首次上涨过100点，200点或300点的整数关口，几乎总是会继续上涨30-50点，突破300点之后，上涨的速度会比越过100或200点时更加快。</p>

<p>无论从事任何事业，“好的开始是成功的一半”。</p>

<p>一个人赚钱的时候到来时，想不赚钱都难，就像在暴雨中没有打伞，想不被淋湿都是不可能的一样。这是我们见过的最明确无误的牛市，每个人都清楚，协约国购买美国制造的各种各样的供给品，美国成了世界上最繁荣的国家。与其他经济繁荣相比，战时繁荣发展得更为自然和迅猛，除此之外，也会为公众带来史无前例的利益。</p>

<p>还有一件事需要记住，那就是市场不会再灿烂光辉的照耀之下登上顶点，也不会以另外一种突然反转的形式而终结。股市可能而且经常是在价格普遍开始下跌之前很久就已经走出牛市。（股市领先实体经济的表现）</p>

<p>在牛市，价格走势当然是在坚决明确的上涨。所以，每当有一只股票背离大势，你就有理由认为这只股票在某些方面出了问题。对于经验丰富的交易者而言，这足可以让他们察觉到行情的不妙。</p>

<p>领头羊们已经停止了领涨，所以我卖出它们，每只都做空5000股，然后再做多最新的领涨股。</p>

<p>这些突发事件往往是沿着阻力最小的方向推进。</p>

<p>绝对不要试图在最高点卖出。这种做法是不明智的，股票下跌之后没有再强势反弹就应当卖出了。</p>

<p>正常的交易风险并不会一个人出门逛街或者乘坐火车旅行的风险更大。当因为一些无人可以预知的事情的发生而亏损时，我认为自己对此的怨恨不过像是一场不合时宜的暴风雨。从摇篮到坟墓，人生本身就是一场赌博。</p>

<p>对错误的惩罚就是亏损；对正确的奖赏就是盈利。</p>

<p>没有操纵手段可以打压股价并让股价一直走低。</p>

<p>内幕消息的提供人士不在乎消息质量，打听消息的人并不是在追求准确的消息，而是希望得到任何消息。</p>

<p>我一直认为靠内幕消息交易是愚蠢透顶的。</p>

<p>所有人都相信会有奇迹发生，这种信念是过度放纵欲望的结果。</p>

<p>人们听信内幕消息不是因为他们都是笨蛋，而是因为他们喜欢喝我前面提到的“希望之酒”。</p>

<p>观察、经验、记忆和数学——这些是成功交易人士的必备要素。</p>

<p>经验教会我们，市场的走向是一个作手应当追随的最佳向导。</p>

<p>我们知道所有的股票不会一起沿着同一个方向波动，但同一板块的股票却会在牛市中一起上涨，在熊市中一起下跌。</p>

<p>经验告诉我，不要去买那些没有追随板块领涨股的股票。</p>

<p>另一方面，不知内情的外部股民现在开始买入，因为股价曾经爬高到45美元，现在跌到了35美元以下，看起来非常便宜。</p>

<p>研究投机中的人性因素，就会很容易理解为什么人们会轻信那些自己希望相信的事情，为什么他们纵容自己或者说实际上是鼓励自己去贪图钱财，或者像芸芸众生那样因为疏忽大意而失掉钱财。</p>

<p>谁卖出自己手中没有的东西，要么买回来，要么进监狱。</p>

<p>你可以把一匹马牵到水边，却不能强迫它喝水。最好牢记炒作的一条原则，这也是基恩和其他优秀的前辈都明白的原则，即尽可能把股票炒到最高点，然后在下跌的过程中出货给公众。</p>

<p>如果希望把一只股票卖出去，应该尽快把价格炒到最高，然后抛售。我重复这一点，一是因为这是基本原则；二是因为显然公众都相信所有的卖出都应该在高位进行。有时一只股票会徘徊不前，在这种情况下，股价不再上涨，这就是卖出的好时机。</p>

<p>当我的买盘不能拉台股价时，我会停止买进，然后开始抛售，即使我恰好没有在炒作这只股票，我仍然会同样操作。你应该知道，脱手一只股票的主要方式是在下跌过程中卖出。在股价下跌时可以处理掉这么多股票，确实令人惊奇。</p>

<p>当操盘手无法让一只股票按照自己的意愿波动时，就应该终止操作了。当你操作的股票没有按照它应有的表现波动时，要立刻出清离场。不要与大盘争辩，不要指望去挽回利润。该离场时就离场，这是最合适和划算的操作方法。</p>

<p>正如声誉良好的报纸总是设法找出市场波动的理由然后发表出来，这就是新闻。读者们不仅想要知道股市发生了什么，还想知道其中的缘由。</p>

<p>很多股东希望在下跌时把股票卖掉，但不愿在低于顶部三四个点的价位卖出。这种投机者总是发誓说，下次再有反弹，他们一定卖出。于是股价上涨时他们挂出卖单，当看到股价走势改变，心态就又发生了变化。</p>

<p>操作方向错误让人赚不到钱，股票市场尤其如此。</p>

<p>一个人违背经验教训和常识行动不是 好事。但是华尔街的傻瓜不全都是外行人。</p>

<p>普通股民从来不考虑股票的价值，只考虑价格，而且他们的行动不是由市场大势控制，而是内心的恐惧在操控。</p>

<p><img src="/images/2023/09/1.jpg" alt="" /></p>

<p>市场一路向下，在这样的市场行情之中，卖出的唯一方法未必是不计后果，但一定是不计成本。</p>

<p>投机买卖股票的人成千上万，但能够获利的只是少数。</p>

<p>如果禁止刊登任何匿名的利好消息，公众的损失将会大大减少。我指的是那些刻意引诱公众买入或持有股票的言论。</p>

<p>除了听信利好消息买进股票而遭受重创之外，公众因为听从劝告没有及时抛出股票而蒙受损失的情况也经常发生。</p>

<p>公众应该坚定不移的掌握一个要点：股价长期下跌的真正原因绝对不是空头打压。当一只股票不断下跌时，你应该猜到其中必有问题，不是市场的问题就是公司自身的问题。如果是无厘头的下跌，股价很快就会跌到其真正价值之下，这就会带来买盘阻止跌势。</p>

<p>在牛市之中，尤其是市场景气时，公众刚开始都会赚到钱，但随后就全部都赔掉了，原因就在于停留在牛市之中的时间太长了。</p>

<p>市场走势总是领先实际状况6-9个月。一只股票当前的收益情况不能成为经纪公司建议客户买入该股的根据，除非有一定把握，可以确定6-9个月之后公司的业务前景可以维持相同的收益率。</p>

<p>公众应该始终记住股票交易的基本要领。当一只股票价格上涨时，没有必要详细解释上涨的原因，持续的买盘会让价格不断上涨。只要股价保持上涨，偶尔出现自然的小幅回调，那么跟随涨势操作是非常安全的。然而，如果股价经过长期的稳定的涨势之后开始掉头下跌，只是偶尔有些反弹，那么显然阻力最小方向已经由上涨转为下跌了。情形就是这样，为什么要寻求解释呢？</p>

<p>我作为股票作手多年的经验让我相信，一个人在某些特定情况下在一些个股上可以赚到钱，却做不到一直不断的战胜股市。</p>

<p>根据内幕消息进行操作让人破产的速度更快。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《彼得林奇的成功投资》]]></title>
    <link href="http://kobe1941.github.io/blog/peter-lynch-successful-investment.html"/>
    <updated>2020-08-22T11:57:12+08:00</updated>
    <id>http://kobe1941.github.io/blog/peter-lynch-successful-investment</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>整体上很不错的一本书，值得多次阅读复习。但是其中也有一些在今天看来不太适合实操的内容要引起注意，比如：</p>

<p>1.林奇说业余投资者没有基金管理者的那么多的限制，从而更容易买到大牛股。这个是相对的，基金贵购买股票的限制是为了规避风险，比如不买小市值的股票，不买ST的股票，虽然可能会错过某些收益很高的股票，但也避免了重大损失，这些规则限制内的股票能够成长为大牛股的实在是太小了，个人投资者最好慎重理解林奇的这个见解。</p>

<p>2.13条选股准则。这些准则除了回购股票和分散经营营收不依赖单个大客户这两条之外，其他真的是一言难尽，把这些规则推荐给业余投资者，在现在这个时间点看来是非常不合适的。</p>

<p>林奇写作的本书是一本最简明易懂、为 业余投资者讲述投资基本知识的投资入门书籍。 林奇在本书中为业余投资者系统讲述了 一套最实用有效的股票投资策略。</p>

<p>林奇在本书中最精辟、最深刻地分析 了业余投资者常见的投资心理误区，能够帮助投资 者避开导致亏损严重的投资陷阱。</p>

<p>林奇忠告业余投资者要在买好住房、存够生活 必需支出之后再将闲钱用于股票长期投资；林奇将卖出赚钱的股票却死抱住亏钱股票的行为比喻为 “拔掉鲜花浇灌野草”；林奇用鸡尾酒会理论形象地告诉我们在每个人都谈论股市时反而是最危险的时候，在每个人都不愿谈论股市时反而是最安全的时候。</p>

<p>林奇将股票分为缓慢增长型、 稳定增长型、快速增长型、周期型、困境反转型、 隐蔽资产型 6 大类股票并逐一分析各自的不同特点， 总结出 10 倍股的 13 个特点，提醒应该小心避开 6 种危险股票，并告诉我们如何构建投资组合、应该持有多少股票最为合理、何时应该买入股票、何时应该卖出股票，从而为业余投资者提供了一套选择大牛股，获得最高长期投资收益率的系统方法和准则。</p>

<!--more-->

<p>本书由三个部分构成。</p>

<p>第一部分，投资前的准备工作(第 1~5 章)，讨论业余投资者如何评估自己作为一位选股者是否胜任，怎样评估投资竞争对手 (包括投资组合管理人员、机构投资者以及其他华尔 街投资专家)，如何判断股票是否比债券的投资风险 更大，如何检查自己的财务需求以及如何发展形成 一个成功的选股模式。</p>

<p>第二部分，如何选择大牛股 (第 6~15 章)，讨论如何找到最有潜力的投资机会， 要选择什么样的公司以及避开什么样的公司，如何 利用经纪人和年报以及其他资源获得最大的信息优势，如何计算那些经常在股票专业分析中用到的各 种数据指标(如市盈率、账面价值、现金流量等)。</p>

<p>第三部分，长期投资观点(第 16~20 章)，讨论如何 设计投资组合，如何跟踪分析你感兴趣的公司的情况，何时应该买入以及何时应该卖出，期权和期货 交易的蠢行以及我本人对于华尔街、美国企业以及 股票市场的发展是否健全的整体观察等，这些都是 我在 20 年的投资生涯中一直持续关注的事情。</p>

<p>业余投资者阅读林奇的这本投资经典名著，可以一举多得：最成功的基金经理成为你的投资导师、 增强自己发挥自身优势战胜专业投资者的信心、系统掌握一套实用有效的选股准则、非常轻松地学习简单易懂的股票基本面分析知识、深刻认识和避免 容易产生的投资心理误区。既然如此，何乐而不读林奇的这本好书呢?</p>

<h2 id="section">序言</h2>

<p>我支持这样一个投资理念：公司盈利迟早决定证券投资的成败与否。关注今天、明天或者未来一周的 股价表现如何只会分散投资者的注意力。</p>

<p>在互联网热潮中，要避免以高得离谱的股价买入一家未来发展前景虚无缥缈的公司股票而亏得很惨的结局，投资者可以采取以下三种投资策略。</p>

<p>第一种投资策略是。铁镐和铁锨”(picks and shovels)投资策略。过去在淘金热潮中，大多数想 要成为矿主的淘金者都以失败告终，而那些向淘金 者出售铁镐，铁锨，帐篷和牛仔裤的人却发了大财 。——牛市中的券商</p>

<p>第二种投资策略是投资于“可以一分钱不花就 能拥有其互联网业务”(freeInternet play)的公 司。这是指投资者买入一家有着真实营业收入和合 理股价的非网络公司的股票，这家公司将网络业务 渠道嵌入传统业务渠道之中形成一个紧密结合的整 体，使投资者支付的股价只相当于非网络业务的价值，而与此同时不花一分钱就拥有了相关的网络业 务。</p>

<p>如果这家公司网络业务的 发展能够达到预期水平，那么投资回报将会非常丰 厚——这家公司会将其网络业务。分拆上市”(spin off)从而使网络业务的股票单独上市进行流通交易。 或者如果公司在网络业务上的冒险并不成功，但是 由于网络业务只是公司日常业务的一个补充而已， 因此其股价也不会怎么下跌，仍然可以保护投资者不会损失太大。</p>

<p>第三种投资策略是投资于因互联网发展而。附 带受益”(tangential benefit)的公司。指传统的 “砖头水泥。(brick and mortar)的实业公司通过 使用互联网而削减了成本。简化了业务流程。提高 了经营效率，从而实现了盈利能力的大幅增长。</p>

<p>那些目前卖价低于过去买价的严重套牢股票让 我想到一个重要的观点：你没有必要在所选择的每 一只股票上都赚钱。 投资者只要挑选到少数几只大牛股就能 够获得一生的投资成功，因为你从这几只大牛股上 获得的盈利会远远超过在那些表现不尽如人意的股 票上所遭受的损失。</p>

<p>历史情况告诉我们，市场修正(correction，下跌 10%或者更多)每隔几年就会发生一次，熊市(bear market，下跌 20%或者更多)每隔 6 年会出现一次。 从 l929—1932 年股市大崩盘之后，大熊市(severe bear market，下跌 30%或者更多)又发生了 5 次， 因此跟别人打赌说这是我们看到的最后一次熊市行 情无疑是非常愚蠢之举，这也正是为什么你一定要 牢记在心的非常重要的一个原则是：绝不要用你明 年的大学学费、结婚费用或者其他开支的资金来购 买股票或者共同基金。这样你就不必在一个大跌的 市场中被迫卖掉股票以换成现金来支付不得不支付 的必要开支。如果你是一个长线投资者，那么时间最终会站在你这一边。</p>

<p>股票投资的基本原则非常简单并且永恒不变。 股票并非彩票。与每一只股票紧密相关的都是一家 上市公司，公司经营有时会更好、有时会更差。如 果一家公司的经营状况比以前更差，那么这家公司 的股价就会下跌；如果一家公司的经营状况比以前 更好，那么这家公司的股价就会上涨。如果你持有 一家盈利不断增长的公司的股票，那么你的股票投 资回报将会十分丰厚。</p>

<h2 id="section-1">前言与导论</h2>

<p>“在这本书中我要告诉读 者的第一条投资准则是:千万不要听信任何专业投资者的投资建议！在投资这一行 20 年的从业经验使 我确信，任何一位普普通通的业余投资者只要动用 3%的智力，所选股票的投资回报就能超过华尔街投资专家的平均业绩水平，即使不能超过这些专家， 起码也会同样出色。”</p>

<p>业余投资者没有专业投资者那样内部或外部的各种限制和监管，也没有投资理论和教条的束缚，更有机会在生活中早于专业投资者好几年发现最有成长性的好公司，从而有机会提前买入上涨数十倍的大牛股。</p>

<p>从 10 月的股市暴跌中我们可以汲取很多教训， 我自己总结 3 点：(1)不要让烦心之事毁掉一个很好的投资组合；(2)不要让烦心之事毁掉一次愉快的度假；(3)当你的投资组合中现金比重很小时千 万不要出国旅游。</p>

<p>不管 某一天股市下跌 508 点还是 108 点，最终优秀的公司将会胜利，而普通的公司将会失败，投资于这两类完全不同的公司的投资者也将会相应得到完全不 同的回报。</p>

<p>不要投资于你根本不了解的公司股票 。</p>

<h2 id="section-2">第一部分  投资准备</h2>

<p>现在我回过头来看，很显然，学习历史和哲学 比学习统计学能够更好地为股票投资做好准备。股 票投资是一门艺术，而不是一门科学，因此一个接 受训练、习惯于对一切事物进行严格数量分析的人 在投资中反而有很大的劣势。</p>

<p>逻辑学应该是在选股方面对我帮助最大的一门 学科，因为正是逻辑学教我认识清楚了华尔街特有 的不合逻辑性。</p>

<p>事实上，如果面临两种投 资选择，第一种选择是有可能投资于一家不知名的 公司股票会赚到一大笔钱，第二种选择是可以确定 投资于一家已被广泛认可的公司的股票只有少量的 损失，那么无论是共同基金经理人、养老基金经理 人，还是公司投资组合经理人都会毫不犹豫地放弃 赚大钱的可能性而选择亏小钱的确定性。对于专业 投资人来说，能赚大钱固然是好事，但更为重要的 是万一你投资失败时你也不会落得个悲惨下场。华 尔街上有一条不成文的潜规则:“如果你购买是 IBM 的股票而使客户资金遭受损失，那么你永远不会因 此而丢掉你的饭碗。”</p>

<p>一般说来基金管理者要花将近 1/4 的工作时间 来解释自己最近如何投资操作—首先是向部门内部 自己的顶头上司，然后是最终的老板也是他们的客户进行解释(就像道格的客户怀特面包公司的弗林 特)。这里有另外一条不成文的规则，即客户的资产规模越大，投资组合经理人与这家客户的管理者进 行交谈以取悦他们所需要的时间也就越多。</p>

<p>如果你本身就是一个业余投资者，顺其自然自由自在地进行投资思考就可以了，没有必要强迫自己像一个专业投资者那样思考投资。</p>

<p><strong>最后我再说一次，也许你根本不应该与股票市场沾边儿，这是一个值得进一步详细讨论的问题， 因为进入股市必须要有坚定的信念，没有坚定信念 的投资者只会成为股市中的牺牲品。</strong></p>

<p>历史数据无 可辩驳地证明，股票投资收益率要比债券投资收益率高得多。事实上从 1927 年以来，普通股票的平均 年投资收益率为 9.8%，而公司债券为 5%，政府债券 为 4.4%，短期国库券为 3.4%。</p>

<p>根据消费价格指数(consumer price index， CPI)计算，长期通货膨胀率每年为 3%。扣除通货 膨胀率后普通股票的实际年投资收益率为 6.8%，而 扣除通货膨胀率后短期国库券这种以最保守和最明 智而闻名的投资工具的实际年投资收益率却几乎是 零，是的，它的实际收益率确实是零。</p>

<p>为什么股票长期投资收益率远远超越公司债券 和国库券呢?对此一个合乎逻辑的解释是：投资股票时投资者可以从公司的增长中分享到相应的回报， 股票投资者是一家业务兴盛且迅速扩张的公司的一 个合伙人，而投资债券的投资者不过只是公司吸引 的闲置资金的一个最方便的来源而已。当你借给别 人钱时，你可以得到的最大回报无非就是收回本金， 再加上一点利息而已。</p>

<p>各位想一想，这些年来一直持有麦当劳公司债 券的那些投资者，他们和麦当劳之间的关系开始于购买债券之时，而当麦当劳债券到期付清本金时他们之间的关系也就结束了，这些债权人与最激动人心的麦当劳快速成长的大牛股神话毫不沾边儿。</p>

<p>即使是买对了正确的股票，但如果在错误的时间以错误的价格买入，也会损失惨重。</p>

<p>如果投资方法错误(如购买了一只股价被过度高估 的股票)，即使是购买百时美公司或者亨氏公司这样 著名大公司的股票也会导致巨大的损失，同时会因 此丧失掉其他很多的投资机会。</p>

<p>开始投资任何股票之前，投资者都 应该首先问自己以下三个个人问题：(1)我有一套 房子吗?(2)我未来需要用钱吗?(3)我具备股 票投资成功所必需的个人素质吗?</p>

<p>购买一套房子可以一举多得：地方政府房地产 税可以用来抵扣联邦税相当于获得了一份红利，房 屋本身可以抵御通货膨胀，房地产在经济萧条时期 是资产保值的最佳避风港，更不用说房屋每天为你 遮风挡雨带来的舒服享受。最后，如果你决定将房 子卖出，你可以用你获得的收入再购买一套更好的 房子，这样就可以避免为你上一次获得的房屋投资 利润交税。</p>

<p>普通人一般买房的过程如下：先买一套面积较 小的房子(第一套房子)，然后换成一套面积中等大 小的房子，再往后再换成一套大房子，最终等到孩 子们长大搬出去住以后，你就不再需要这么大的房 子了，这时你可以卖掉这套大房子，搬到一套较小 的房子里去，在这样一连串的搬迁中你会赚到一笔 可观的利润足以让你安度晚年，而且这笔增值收入 还不用交税，因为富有同情心的政府给了你一生唯 一一次买卖房屋增值收入的免税待遇。 这种优惠待遇在股票买卖中永远不会发生，政府只会对股票交 易利得尽可能多而且尽可能重地征税。</p>

<p>“我未来需要用钱吗”是我们要问的第二个问 题。在你买股票之前首先重新检查一下家里的财政 预算情况是一件十分必要的事情。例如，如果你在 两三年之内不得不为孩子支付大学学费，那么就不应该把这笔钱用来投资股票。</p>

<p>在股票市场的投资资金只能限于你能承受得起的损失数量，即使这笔损失真的发生了，在可以预见的将来也不会对你的日常生活产生任何影响。</p>

<p>我认为股票投资成功所必需的个人素质应该包括：耐心、 自立、常识、对于痛苦的忍耐力、心胸开阔、超然、 坚持不懈、谦逊、灵活、愿意独立研究、能够主动 承认错误以及能够在市场普遍性恐慌之中不受影响 保持冷静的能力。就智商而言，最优秀的投资者的 智商既不属于智商最高的那 3%，也不属于最差的 10%，而是在两者之间。在我看来，真正的天才由于 过度沉醉于理论上的思考，结果他们的理论总是被 股票实际走势所背叛，现实中的股票走势远远比他 们想象出来的理论要简单得多。</p>

<p><strong>要想取得股票投资成功一个非常重要的个人素 质是要有能力在得到的信息不完全、不充分以及得 到的信息不完全准确的情况下做出投资决策。</strong>华尔街的事情几乎从来不会十分明朗，或者说一旦事情 明朗化时，再想要从中谋利已为时太晚，那种需要 知道所有数据的科学思维方式在华尔街只会一再受挫。</p>

<p>最后，至关重要的是你要能够抵抗得了你自己 人性的弱点以及内心的直觉。绝大多数的投资者内心的一个秘密角落里都会隐藏着一种自信，觉得自 己拥有一种预测股票价格、黄金价格或者利率的神奇能力，尽管事实上这种虚妄的自信早已经一次又 一次地被客观现实击得粉碎。</p>

<p><strong>投资的窍门不是要学会相信自己内心的感觉，而是要约束自己不去理会内心的感觉。只要公司的基本面没有什么根本的变化，就一直持有你手中的股票。</strong></p>

<h3 id="section-3">第一部分总结</h3>

<p>&#8220;`
不要过高估计专业投资者的技巧和智慧。</p>

<p>充分利用你已经知道的信息和知识。</p>

<p>寻找那些尚未被华尔街发现和证实的投资机会——在华尔街“雷达监测范围之外”的公司。</p>

<p>在投资股票之前先买一套房子。</p>

<p>投资的是公司，而不是股市。</p>

<p>忽略股市的短期波动。</p>

<p>投资股票能够赚大钱。投资股票也能够亏大钱。</p>

<p>预测经济是没有用的。</p>

<p>预测股市的短期走势是没有用的。</p>

<p>股票的长期回报相对而言是可以预测的，而且远远高于长期债券的投资回报。</p>

<p>持续关注你所持有股票的公司情况，就像是在玩一局永远不会结束的梭哈扑克牌游戏。</p>

<p>并不是每个人都适合于股票投资，也并不是每个人一生中的每个阶段都适合于股票投资。</p>

<p>一般业余投资者早在专业投资者数年之前，就已经十分了解当地优秀的上市公司及其产品了。</p>

<p>拥有一种与众不同的优势将会帮助你在股票上赚钱。</p>

<p>在股票市场上，一鸟在手胜过十鸟在林。</p>

<p>&#8220;`</p>

<h2 id="section-4">第二部分 挑选大牛股</h2>

<p>我认为，购买股票之前首先要做好公司分析研究的功课，这和你以前发誓不再理会股票市场短期波动同等重要。 不做研究就投资如同不看牌就玩梭哈扑克游戏一样危险。</p>

<p>那些风行一时的快速增长行业早晚都会变成缓 慢增长行业，许多预期这些行业将会持续快速增长 的分析师和预言家会被事实无情地嘲弄。人们总是 倾向于认为事情永远不会改变，但是事实证明改变 永远不可避免。</p>

<p>在经济衰退时期人们对狗粮的购买也不会减少， 这就是为什么 Ralston Purina 的股票是值得持有的相对安全的股票。</p>

<p>所以当增长速度放慢时，规模较小的快速增长 型公司将会面临倒闭的风险，而规模较大的快速增长型公司则会面临股票迅速贬值的风险。一旦快速增长型公司的规模发展得过大，它就会像格列佛在小人国里一样遇到进退两难的困境，因为它再无法 找到进一步发展的空间。</p>

<p>但是只要能够持续保持较快的增长速度，快速增长型公司的股票就会一直是股市中的大赢家。我所寻找的是那种资产负债表良好又有着实实在在的丰厚利润的快速增长型公司。投资快速增长型公司 股票的诀窍是弄清楚它们的增长期什么时候会结束以及为了分享快速增长型公司的增长所付出的买入价格应该是多少。</p>

<p>任何傻瓜都能经营这项业务”是完美公司的 一个特点，而所我梦寐以求的正是完美公司的股票。</p>

<h3 id="section-5">13条选股准则</h3>

<p>公司名字听起来枯燥乏味，甚至听起来 很可笑则更好</p>

<p>公司业务枯燥乏味</p>

<p>公司业务令人厌恶</p>

<p>公司从母公司分拆出来。——大型的母公司根本不愿意看到分拆上市后的子 公司陷入困境，因为这样可能会对这家子公司产生 非常不利的公众影响，反过来又会使母公司受到非 常不利的公众影响。</p>

<p>机构没有持股，分析师不追踪。——如果你找到了一只机构投资者持股很少甚至根 本没有持股的股票，你就找到了一只有可能赚大钱 的潜力股。</p>

<p>公司被谣言包围：据传与有毒垃圾或黑 手党有关</p>

<p>公司业务让人感到有些压抑</p>

<p>公司处于一个零增长行业中</p>

<p>公司有一个利基(Niche) 。——无论如何夸大排他性的独家经营权对于一家公 司或者公司股东们的价值也不过分。 一旦你在任何一种产品上获得了排他性的独家 经营权，你就可以提高价格。</p>

<p>人们要不断购买公司的产品</p>

<p>公司是高技术产品的用户</p>

<p>公司内部人士在买入自家公司的股票</p>

<p>公司在回购股票。——回购股票是一家公司回报股东的最简单也是最 好的方法。</p>

<p>除了回购股票的做法以外，企业运用多余资金 一般还有以下几种选择：(1)提高股息；(2)开发 新产品；(3)开拓新的业务；(4)进行收购兼并。与回购股票相反的做法是增发新股，这也叫做 “稀释股份”。</p>

<p>如果说有一种股票我避而不买的话，那它一定是最热门行业中最热门的股票，这种股票受到大家 最广泛的关注。</p>

<p>高增长行业和热门行业吸引了一大批希望进入 这些行业淘金的聪明人，企业家和风险投资家都在 彻夜不眠地盘算着如何才能尽早地进入这些行业。 假如你有一个稳赚不赔的商业创意，但却无法用专 利或者利基来加以保护，那么一旦你获得成功，你 就得防备其他人群起效仿，在商业界，效仿是一种 最不纯粹要命的攻击方式。</p>

<p>另一类我避而不买的股票是被吹捧成下一个 IBM、下一个麦当劳、下一个英特尔，或者下一个迪 士尼之类公司的股票。</p>

<p>这些一旦冒险成功将获巨大回报但成功机会非 常微小的高风险股票的共同特点是它们都让你赔上 一大笔钱，除了这一事实以外，另一个共同特点就 是吹牛吹破天，却根本没有什么实质内容，这也正 是那些被人们小声耳语的股票的本质。</p>

<p>小心过于依赖大客户的供应商公司股票。如果一家公司把 25%一 50%的商品都卖给了 同一个客户，这表明该公司的经营处于十分不稳定 的状态之中。</p>

<p>除了取消合同的风险之外，大客户还拥有很大 的谈判优势可以逼迫供应商降价和提供其他优惠， 这将会大大压缩供应商的利润空间，因此购买这种 过于依赖大客户的供应商公司的股票几乎不可能获 得很大的投资成功。</p>

<p>尽管有时容易忘记，但是我们必须牢记。一股股票绝 非一注彩票。一股股票代表着对一家公司的部分所有权。</p>

<h6 id="section-6">即使关于市盈率你什么都记不住的话，你也一 定要牢记一点:千万不要买入市盈率特别高的股票。只要坚决不购买市盈率特别高的股票，就会让你避免巨大的痛苦与巨大的投资亏损。除了极少数例外 情况，特别高的市盈率是股价上涨的障碍，正如特 别重的马鞍是赛马奔跑的障碍一样。</h6>

<p>第一步，你已经弄清了自己所研究的公司股票 究竟是属于缓慢增长型、稳定增长型、快速增长型、 困境反转型、隐蔽资产型、周期型公司股票这六种 类型中的哪一种类型。第二步，根据股票的市盈率倍数，你可以大致估计一下，这只股票目前的价位 水平相对于公司不久的将来发展前景来说是低估还 是高估了。接着第三步是要尽可能详细地了解公司 正如何经营运作以使公司业务更加繁荣，增长更加 强劲，或者实现其他预期将会产生的良好效果，这 就是我们最想要了解的公司未来发展的“故事”。</p>

<p>这正是我 在研究 Bildner’s 公司股票时忘记询问的那个最重 要的问题:它的经营策略在其他地方进行复制也能 同样获得成功吗?</p>

<p>在公司经营能力得到证明之前，千万不要提前 贸然买入这家公司的股票。</p>

<p>当注视着同样一片天空时，成熟产业的人看到的是前途黑暗阴云密布，而非成熟产业的人看到的则是前途光明无限。</p>

<p>一些重要的财务分析指标 ：某种产品在总销售额中占的比例、市盈率、现金头寸——指公司账面的现金及现金等价物、负债因素和股息 。</p>

<p>短期负债(最差的一类负债，GcA 公司的负债就 属于短期负债)是债权人提出要求时必须马上偿还 的负债。这种负债不一定都是借自银行，一家公司 也可以采用商业票据的形式向另一家公司进行短期 借款。短期负债最重要的特点是期限很短，有时甚 至是对方通知就得马上还款</p>

<p>长期负债(从股东的观点来看，这是最好的一类 负债)的债权人就不能马上收回借款，无论借款人的 经营情况多么糟糕，只要还在继续支付利息，债权 人就不能要求提前归还本金。</p>

<p>投资者青睐派发股息的公司的一个强有力的理 由是，不派发股息的公司大都曾有过把大笔资金浪费在一系列愚蠢的多元化并购上的痛苦经历。</p>

<p>投资者青睐派发股息股票的另一个理由是：派息的股票更具有抗跌性，如果没有派发股息会导致 股价更大幅度地下跌。</p>

<p>那些小公司由于不派发股息可能会增长更快，它们把本来应该用来派发股息的资金用来进一步扩张业务。公司发行股票的首要目的是为了筹集资金进行扩张同时又不用承担银行贷款的债务负担。</p>

<p>如果你买入一只股票是为了获得股息，那么你就要弄清楚这家公司在经济衰退和经营糟糕时期是否仍然能够支付股息。</p>

<p>现金流量是指一家公司从业务经营中获得的现 金流入超过现金流出的净流入数量。</p>

<p>每隔几个月就应该重新核查一下你的公司基本面分析。</p>

<h3 id="section-7">股票分析要点</h3>

<h5 id="section-8">所有类型公司的股票</h5>

<p>·市盈率。对于这家公司来说市盈率是高还是低，这家公司的市盈率与同行业中类似的公司相比 是高还是低?</p>

<p>·机构投资者持股占该公司总股本的比例。机构投资者持股比例越低越好。</p>

<p>·公司内部人士是否在买入本公司股票?公司是 否回购自己的股票?二者都是有利的信号。</p>

<p>·迄今为 止公司收益增长的历史情况，公司收益增长时断时 续还是持续稳定增长(只有隐蔽资产型公司股票可 以说收益情况并不怎么重要)。</p>

<p>·这家公司的资产负 债情况是好是坏(负债与股东权益比率)，公司财务实力评级情况如何。</p>

<p>·现金头寸。</p>

<h5 id="section-9">缓慢增长型公司的股票</h5>

<p>·由于你购买这类公司股票的目的是为了获得 股息(不然的话为什么还要持有这类公司股票呢)， 所以你应该核查一下这类公司是否长期持续派发股 息以及是否能够定期提高股息水平。</p>

<p>·如果可能的话，弄清楚公司派发股息占收益 的比率是多少。如果股息占收益的比率比较低，那 么这家公司在经营困难时期仍有缓冲资金可以帮助 公司挺过难关，即使收益降低，公司仍然保证股息 的派发;如果股息占收益的比率比较高，那么股息 能否顺利派发就相当危险了。</p>

<h5 id="section-10">稳定增长型公司的股票</h5>

<p>·这类公司都是几乎不可能破产倒闭的大公司， 因此关键因素在于买入价格的高低，股票的市盈率会告诉你股价是否过高。</p>

<p>·检查公司可能进行的多元化经营情况，这有可能导致公司未来收益下降。</p>

<p>·检查公司收益的长期增长率，还要查看最近几年是否仍然保持着同样的增长势头。</p>

<p>·如果你打算永久持有一家稳定增长型公司的股票，就要好好看看这家公司在经济衰退以及股市 大跌时期的表现如何</p>

<h5 id="section-11">周期型公司的股票</h5>

<p>·密切关注周期型公司存货变化情况以及供需 平衡情况。注意市场上新 的竞争对手的进入，这通常是一个危险的信号。</p>

<p>·当公司业绩复苏时应该预测到市盈率将会降 低，当公司收益会达到最 高峰时投资者应该预期到公司增长周期可能即 将结束。</p>

<p>·如果你非常了解你持有的周期型公司的行业 周期，那么在预测周期波 动时就具有了一种优势。例如每个人都知道汽 车行业具有周期性，汽 车行业经过三四年的扩张期后就会出现三四年 的衰退期，汽车行业总 是这样涨涨跌跌反复波动。汽车越用越旧然后 就需要更换，人们可能 会比预期推迟一两年更换新车，但是迟早他们 总要去购买新车。</p>

<h5 id="section-12">快速增长型公司的股票</h5>

<p>·如果你推测某种产品能为公司赚大钱，那么 你应该调查研究一下这种产品的销售收入在公司整 个业务收入中是否占有很大的比重。</p>

<p>·最近几年公司的收益增长率</p>

<p>·公司已经在一个以上的城市或者乡镇顺利复 制了原来成功的经营模式，证明公司未来的扩张同 样能够取得成功。</p>

<p>·公司业务是否还有很大的增长空间。</p>

<p>·股票交易价格的市盈率是否等于或接近于公 司收益增长率。</p>

<p>·公司扩张速度是在加快</p>

<p>·只有很少几个机构投资者持有这只股票，并且只有少数几个证券分析师听说过这只股票。对于 那些正处于业务上升阶段的快速增长型公司来说， 这是一个能够让你低价买入的非常有利的因素。</p>

<h5 id="section-13">困境反转型公司的股票</h5>

<p>·最重要的是，一家困境反转型公司在经营困 难时期能否经受住债权人要求还款的打击而存活下 来?公司拥有多少现金?多少债务?困境反转型公司的债务结构如何?公司在赔本 的情况下还能经营多长时间并最终能够走出困境而 避免破产?</p>

<p>·如果这家公司已经宣布破产，那么公司破产 清算偿还债务之后还会给股东留下来多少资产?</p>

<p>·公司打算怎样摆脱困境重整旗鼓?它剥离了那 些赔钱的子公司了吗?这样做会使公司的收益发生 很大的变化。</p>

<p>·公司业务正在好转吗?</p>

<p>·公司正在削减成本吗?如果是的话，成本削减 效果又如何呢?</p>

<h5 id="section-14">隐蔽资产型公司的股票</h5>

<p>·公司的资产价值是多少？公司有隐蔽资产吗?</p>

<p>·公司有多少债务需要从这些资产中扣除掉？(首先要关注的就是向债权人的借款。)</p>

<p>·公司是否正在借入新的债务使资产价值进一 步减少?</p>

<p>·是否有袭击并购者对公司感兴趣准备收购公司？这将会帮助股东从隐 蔽资产的重估升值上大大获利。</p>

<h3 id="section-15">第二本部分总结</h3>

<p><strong>真正了解你所持股公司的业务情况，真正清楚你持有这家公司股票的具体理由。</strong></p>

<p>弄清楚你所持有的股票属于什么类型，这样你将会更清楚地了解你对投资回报的合理预期应该 是多少。</p>

<p>大公司的股票往往涨幅不会太大，而小公司 的股票往往涨幅很大。</p>

<p>如果你预测某家公司能够从某一种特定产品 获利的话，那么你应该考虑一下公司总销售收入的 规模，计算一下这种产品销售收入在公司总收入中 所占的比重。</p>

<p>找那些已经盈利并且事实证明它们能够在 其他地方复制其经营理念取得成功的小公司。</p>

<p>特别要小心那些年收益增长率高达 50%~100% 的公司，一定要用怀疑的眼光进行分析。</p>

<p>远离那些热门行业中的热门股。</p>

<p>不要相信多元化经营，事实证明多元化经营往往反而会导致公司经营状况恶化。</p>

<p>那些一旦成功将获得巨大回报但只有微小成 功机会的投资冒险几乎从来都不会成功。</p>

<p>在公司第一轮业绩上涨时最好不要盲目买入， 等等看公司的扩张计划是否确实有效再做决定更为稳妥。</p>

<p>业余投资者从其工作中能够获得有着巨大价 值的投资信息，而且往往要比专业投资者提前好几 个月甚至好几年得到。</p>

<p>把股票消息与提供股票消息的人分开，不要盲目听信任何人的股票消息，不管提供股票消息的 人多么聪明、多么有钱、上一次他的消息多么灵验。</p>

<p>投资那些业务简单易懂、枯燥乏味、普通平凡、不受人青睐，并且还没有引起华尔街专业投资者兴趣的公司股票。</p>

<p>在不增长行业中增长速度适中的公司(收益增 长率为 20%~25%)是十分理想的股票投资对象。</p>

<p>寻找那种拥有利基的公司。当购买那些公司 处于困境之中并且股价表现令人沮丧的股票时，要 寻找财务状况非常好的公司，要避开银行债务负担 沉重的公司。</p>

<p>没有债务的公司根本不可能破产。</p>

<p>管理能力也许非常重要，但是管理能力很难进行评估。购买某一家公司股票的依据应该建立在 公司发展前景之上，而不是建立在公司总裁的履历或者演讲能力之上。</p>

<p>一家处于困境中的公司成功东山再起会让投 资者赚到一大笔钱。</p>

<p>仔细考虑市盈率的高低。如果股票价格被严 重高估，即使公司其他情况都很好，你也不可能从 这种股票上赚到一分钱。</p>

<p>找到公司发展的主线，根据这一主线密切关 注监视公司的发展。</p>

<p>寻找那种一直在持续回购自己股票的公司。</p>

<p>研究公司过去几年的派息记录以及在经济衰 退期的收益情况如何。</p>

<p>寻找那种机构投资者持股比例很小或者机构 投资者根本就没有持股的公司。——值得商榷</p>

<p>如果其他情况都相同的话，那些管理者个人 大量持有自家公司股票的公司，要比那种管理者没 有持股只拿薪水的公司更值得投资。——你在说万科？</p>

<p>公司内部人士购买自家公司的股票是一个有 利的信号，特别是当公司内好几个内部人士同时购 买时。</p>

<p>每个星期至少抽出一个小时的时间进行投资 研究。计算累计收到的股息以及计算自己投资盈亏 情况并不算是投资研究。</p>

<p>一定要耐心。水越等越不开，股票越急越不涨。</p>

<p>只根据公司财务报表中的每股账面价值来购 入股票是非常危险的，也是根本不可靠的，应该根 据公司资产的真实价值而不是账面价值来买入股票。</p>

<p>怀疑时，等等看。</p>

<p>在选择一只新股票时要认真研究分析，至少应该与你选择一台新冰箱所花的时间和精力一样多。</p>

<h2 id="section-16">第三部分 长期投资</h2>

<p>本部分我将对以下主要问题发表一下自己的看法：怎样构造一个投资组合使业绩最大化而风险最 小化；何时应该买入及何时应该卖出；市场崩溃时 应该怎么办；一些关于股票价格为何上升和为何下 跌的愚蠢且危险的错误观念。</p>

<p><strong>在某些年份里你能够获得 30%的投资收益率， 但在其他年份里你可能只有 2%的投资收益率，甚至可能会亏损 20%，这正是投资世界的基本规律之 一，你别无选择只能接受。</strong></p>

<p><strong>过高的预期收益率错在哪里呢?如果你期望每 年应该获得 30%的投资收益率，那么当股票表现达 不到你预期的高收益率时，你很可能会因为希望落 空而感到严重受挫，这时焦躁不安的心情会使你恰 恰在最不应该放弃的时刻错误地放弃自己本来正确 的投资策略，或者更糟糕的是，在追逐这种镜中花 水中月般的高收益率时，你可能会冒不必要的风险。 不论是在投资收益很好还是很坏的时候，你都应该始终坚持一种正确的投资策略，只有这样才能使长 期投资回报最大化。</strong></p>

<p>一般股票的长期平均投资收益率为 9%~l0%， 这也是历史上股票指数的平均投资收益率。</p>

<p>尽管有指数基金和股票投资基金等那么多方便 的投资选择，业余投资者仍然坚持自己进行投资选股，那么要证明你付出时间和精力自己来选择股票 是值得的，从长期来看你应该从股票投资中获得 12%~15%的复利投资收益率，进行业绩计算时必 须扣除所有成本和佣金，并加上所有股息和其他红 利。</p>

<p>在股票投资中，一直持有股票的长期投资人的 收益率，要远远超过那些频繁买进卖出股票的短期投资人。对于小股民来说，频繁买进卖出股票要支付很多交易成本。</p>

<p>投资困境反转型股票你必须事先认识到这类股票高风险与高回报并存的特点 。</p>

<p>根本不存在任何一种合适的方法能够量化分析 投资风险与回报具体是多少，你在设计自己的投资 组合时，应该加入 2 只稳定增长型公司的股票，从 而在一定程度上平衡持有 4 只快速增长型公司股票 和 4 只困境反转型公司股票的巨大投资风险。</p>

<p>如果你以过高的价格买入一只股票，那么即使 这家公司后来获得了巨大的经营成功，你仍然无法从这家公司的股票上赚到一分钱，这真是一个莫大的悲剧。</p>

<p><strong>最后，你的投资组合设计可能需要随着年龄的 改变而改变。年轻的投资人未来还有一生的时间可 以挣得很多的工资收入，因此可以用更多的资金来 追逐 10 倍股；那些年纪大的投资人却并不能如此， 他们更需要从股票投资中获得稳定的收入来维持生 活。因此年轻的投资人比年长的投资人有更多的时 间进行尝试，即使犯一些错误也不要紧，直到寻找 到一只超级大牛股从而成就一番伟大的投资事业。</strong></p>

<p>我只会把一种 股票换成另一种股票，而不会换成现金，除非为应 付预计可能发生的基金赎回而必须准备一定数量的 现金。卖掉股票换成现金就意味着这一部分资金彻 底脱离了股票市场。我的观点是要把资金永远留在 股票市场里，根据基本面的变化把资金在不同股票 之间进行转换。我认为，你决定将一定数量的资金 一直留在股市之中进行投资，这样会使你避免许多时机选择失误的投资操作和由此产生的心理痛苦。</p>

<p>买入股票的最佳时机往往就是你确信发现了价值可靠却价格低廉的股票之时。</p>

<p>第一个可能发现特别便宜股票的特殊时期，是在一年一度通常在年底投资者为了减税而卖出亏损 股票的时候，因此一年之中股价下跌最为严重的时 期是在 10~12 月间并不让人感到意外。</p>

<p>第二个可能发现特别便宜的股票的特殊时期， 是在股市崩盘、大跌、激烈振荡、像自由落体一样 直线下跌的时候，这种现象股市每隔几年就会出现。</p>

<p>如果你抓住一只大牛股，你就应该一直持有直到获得最大的回报。 而不是中途卖出获利了结。</p>

<p>在一只股价上涨之后继续坚决 持有，往往要比股价下跌之后继续坚决持有困难得 多。这些日子如果我感觉自己有被假象愚弄而出局 的危险，那么我就会重新审视一下自己最初购买这 只股票的理由，看看现在和过去相比情况有否不同。</p>

<p>散户面对外在因素的心态</p>

<p><img src="/images/2020/08/1.png" alt="" /></p>

<p>多年以来我学会的一个经验就是：像思考何时购买股票一样思考何时卖出股票。我毫不关注外部 宏观经济情况的变化，除了少数几个非常明显的重 大事件之外，我能够确定这一重大宏观经济事件将 会以某一具体方式影响到某一具体行业。比如，当 油价下跌时，很明显将会对石油服务公司产生影响， 但对制药公司却没有什么影响。</p>

<p>事实证明，如果你很清楚地知道自己当初买入 一只股票的理由，自然你就会清楚地知道何时应该 卖出这只股票。</p>

<h4 id="section-17">何时应该卖出一只缓慢增长型股票</h4>

<p>对于我持有的少数缓慢增长型公司股票，当上涨了 30%~ 50%时，或者基本面情况恶化时，即使股价已经下 跌我也会坚决赔钱卖出。</p>

<p>其他应该卖出缓慢增长型 公司股票的信号有:</p>

<p>①公司连续两年市场份额都在流失，并且正在 聘请一家新的广告代理商。</p>

<p>②公司没有正在开发新产品，研发经费开始削减，公司明显表现出吃老本的想法，满足于过去的 荣耀而不思进取。</p>

<p>③公司新收购了两个与主营业务无关的业务， 看起来有多元化发展导致经营恶化的趋向，并且公 司声称正在寻找收购“处于技术发展前沿”的公司。</p>

<p>④公司为收购兼并支付了太高的代价，导致资 产负债表恶化，从账上没有负债和有数以百万美元 的现金，变成账上没有现金和有数以百万美元的负 债，即使公司股价大幅下跌，公司也无多余资金可 以用来回购股票。</p>

<p>⑤尽管公司股价相对较低，但股息收益率仍然很低，分配无法引起投资者的兴趣。</p>

<h4 id="section-18">何时应该卖出一只稳定增长型股票</h4>

<p>我经常用其他类型股票来替换稳定增长型公司 股票。期望从稳定增长型股票中找到一只 10 倍股是 毫无意义的。如果一只稳定增长型股票的股价线超 过收益线，或者市盈率远远超过正常市盈率水平， 你应该考虑卖出这只股票，等股价回落后再买回来， 或者买入其他没有上涨的稳定增长型股票，就像我 做的那样。</p>

<p>其他一些应该卖出一只稳定增长型股票的信号是:</p>

<p>①过去两年中新产品的业绩有好有坏，其他产品仍然处于试验阶段，还需要一年时间才能投入市 场。</p>

<p>②这家公司的股票市盈率为 15 倍，而同行业中 与其相当的公司市盈率只有 11~12 倍。</p>

<p>③过去一年中没有公司管理人员和董事购买自 家公司股票。</p>

<p>④一个占公司利润 25%的主要业务部门容易受 到即将发生的经济萧条的严重打击(如房地产业、石 油勘探业等)。</p>

<p>⑤公司增长率已经开始放缓，尽管公司通过削减成本可以保持盈利，但未来成本削减的可能性相当有限。</p>

<h4 id="section-19">何时应该卖出一只周期型股票</h4>

<p>卖出周期型股票的最佳时机是在公司增长达到 顶峰周期即将结束时，但谁知道周期何时会结束呢? 究竟谁知道他们讨论的到底是什么周期? 有时早在 一家周期性公司出现第一个业绩滑坡信号的一年之 前，那些很有远见的先锋性投资者就开始卖出所持 有的全部股票。周期型股票往往根本没有任何明显 实在的原因就会无缘无故地开始下跌。</p>

<p>除了在扩张周期结束时卖出之外，另一个卖出 周期型股票的最佳时机是当某些事情确实开始变得 糟糕时。例如，成本已经开始增长，现有的工厂满 负荷运营，公司开始投资以增加生产能力。</p>

<p>另一个明显的卖出信号是，公司的存货不断增 加，而且公司无法处理掉新增加的存货，这意味着 公司将来只能以更低的价格和更低的利润处理掉这 些积压的存货。 我总是对存货的增加非常关注。当 公司停车场上都堆满了存货，这肯定是你应该卖出 周期型股票的时机，事实上这时你才卖出可能已经 有些晚了。</p>

<p>大宗商品价格下跌是另一个应该卖出周期型股票的信号，通常早在公司收益出现问题的几个月之 前，汽油、钢材等大宗商品价格就已经下跌了。还有一个有用的信号是商品期货价格低于现货价格。</p>

<p>商业竞争对于周期型公司来说同样是一个不利 的信号，新进入这个产业的竞争对手为了赢得顾客 只能大幅降价，这又会逼得其他所有厂商降价，从 而导致所有厂商的利润减少。</p>

<p>其他应该卖出周期型股票的信号包括:</p>

<p>①公司在未来 12 个月内两个关键的工会劳动合 同期满，而且工会领导人要求全部恢复他们在上一 个合同中放弃的工资和福利。</p>

<p>②公司产品的最终需求正在下降。</p>

<p>③与以较低的成本对老厂进行现代化改造相反， 公司已经决定用比改造老厂高一倍的资本支出预算 来建立一家非常豪华的新厂。</p>

<p>④公司努力降低成本，但仍然无法与国外厂商 竞争抗衡。</p>

<h4 id="section-20">何时应该卖出一只快速增长型股票</h4>

<p>快速增长型股票的卖出技巧是不要过早卖出而 错失一只未来会上涨 10 倍的大牛股。</p>

<p>你应该回避的股票的所有特征(见第 9 章)也正 是你应该卖出的股票的特征。</p>

<p>其他应该卖出快速增长型公司股票的信号是:</p>

<p>①公司最近一个季度同一商店销售额降低 3%。</p>

<p>②公司新开设的分店销售业绩十分令人失望。</p>

<p>③公司两位高级管理人员和几位核心员工辞职离开后加盟到竞争对手公司。</p>

<p>④最近公司刚刚结束了一场路演，在两个星期内穿梭 12 个城市与机构投资者交流沟通，向他们描 述公司极度乐观的发展前景。</p>

<p>⑤公司股票市盈率高达 30 倍，而未来两年最乐 观的盈利增长率预期只有 15%~20%而已。</p>

<h4 id="section-21">何时应该卖出一只困境反转型股票</h4>

<p>卖出一只困境反转型股票的最佳时机是在公司 成功转危为安之后，所有的困难都已经得到解决， 并且每个投资者都知道这家公司已经东山再起了。 无论在公司陷入崩溃困境之前是增长型、周期型或 其他类型，都早已是昨日云烟。原来持有过这家公 司股票遭受严重损失的股东并不需要因为再次持有 其股票而内心窘迫不安。一家公司重组成功后，与 重组之前相比会完全不同，你应该重新对这家公司 股票进行分类。</p>

<p>其他应该卖出困境反转型公司股票的信号是:</p>

<p>①过去连续 5 个季度公司债务持续下降，但公 司最近的季度财务报告显示这个季度公司债务增长 了 2500 万美元。</p>

<p>②公司存货增长速度是销售增长速度的两倍。</p>

<p>③市盈率相对于预期收益增长率而言高得离谱。</p>

<p>④公司下属实力最强的分公司 50%的产品都销 售给一个最主要的客户，而这家客户自身正在遭受 销售增速放缓的痛苦。</p>

<h4 id="section-22">何时应该卖出一只隐蔽资产型股票</h4>

<p>最近对于隐蔽资产型公司股票最好的投资策略 就是等待公司袭击并购者的出现，如果公司真的拥 有大量隐蔽资产，索尔。斯坦伯格(Saul Steinberg)、 哈夫特家族(The Hafts)或瑞克曼家族(The Reichmanns)就会发现这家公司并进行收购。只要一 家隐蔽资产型公司没有大量借债而导致资产价值下 降，投资者就应该坚持持有这家公司的股票。</p>

<p>其他应该卖出一只隐蔽资产型股票的信号是:</p>

<p>①尽管公司股票价格大大低于公司资产的真实 市场价值，但管理层宣布将发行超过总股本 10%的 股票，筹资进行多元化经营。</p>

<p>②公司出售下属一家分公司预期价格为 2000 万 美元，但实际出售价格却只有 1200 万美元。</p>

<p>③由于税率降低，在相当程度上减少了公司由 于亏损而产生的未来可抵减所得税费用的时间性差 异(tax—loss carryforward)。</p>

<p>④机构持股者持股比例从 5 年前的 25%增加到 现在的 60%，几家位于波士顿的共同基金集团是主 要的持股者。</p>

<h3 id="section-23">12 种关于股价的最愚蠢 且最危险的说法</h3>

<p>①股价已经下跌这么多了，不可能再跌了。</p>

<p>抄底买入，就像把鱼钩放到水底钓大鱼，是一 种最流行的投资娱乐活动，但往往被钓住的并不是 鱼而是渔夫。想要抄底买入一只下跌的股票，就如 同想要抓住一把下跌的刀子。通常来说一个更稳妥 的办法是，等刀落到地上后，扎进地里，晃来晃去 了一阵后停止不动了，这时再抓起这把刀子也不迟。 想要抓住一只迅速下跌的股票抄底买入，不但抄不 到底，可能连你的老底儿都会输个精光，因为你在 错以为是底部的价位买入，其实根本不是底部，离 真正的底部还远着呢，就像想抓住一把迅速下坠的 刀子，不但抓不住，反而会伤到手导致剧烈的疼痛， 因为你抓错了地方。</p>

<p>但是即使投资者已经研究得非常清楚，也难以在最低价抄底买入。通常股价在重新上涨之前都会 振荡整理，一般来说这个振荡整理期会长达 2~3 年，有时候时间甚至会更长。</p>

<p>②股价已经这么高了，怎么可能再涨呢</p>

<p>关键是一只股票能够上涨多高并没有什么人为 武断的上限。如果一家公司的发展前景良好，投资 收益会继续增长，基本面也没有什么改变，仅仅因 为“股价不可能再涨”就放弃持有这家公司的股票 实在是太糟糕了。那些建议客户当投资上涨 1 倍时 就自动卖出股票的投资专家们应该为此感到耻辱和 羞愧，因为如果投资者按照他们的建议操作的话， 永远也没有机会抓住一只上涨 10 倍的大牛股。</p>

<p>坦白地讲，我也根本无法预测哪只股票能上涨 10 倍或者 5 倍，只要公司继续保持良好的发展前景， 我就会坚决继续持有这只股票，希望它最终能给我 带来令人高兴的意外惊喜。这种意外惊喜并不是公 司本身经营的成功，而往往是公司股票带来的高回 报。我记得我当初购买 Stop&amp;Shop 股票是因为这是 一只经营保守谨慎且支付股息的公司股票，后来公 司基本面不断改善，我才认识到我手里持有的原来 是一只快速增长型公司的大牛股。</p>

<p>我在投资管理这一行干了 20 年，总算明白了这 个道理:无论一只股票股价是 50 美元还是 1 美元， 当这只股票股价下跌到零时，对于你来说都是老本 亏了个精光，亏损都是 100%。一位投资者以每股 50 美元买入后亏损掉了 99%的投资，另一位投资者 以每股 3 美元的价格买入后亏损掉了 83%的投资， 买入低价股的有什么理由嘲笑买入高价股的呢?不 过是五十步笑百步而已，二者的亏损程度其实差别不大。</p>

<p>③股价只有 3 美元，我能亏多少呢</p>

<p>④最终股价会涨回来的</p>

<p>⑤黎明前总是最黑暗的</p>

<p>人们有一种心理倾向会这样认为:既然事情已 经变得这么糟糕了，那么将来不可能变得更糟糕了。</p>

<p>⑥等到股价反弹到 10 美元时我才会卖出</p>

<p>根据我个人的经验，从来没有一只严重套牢的 股票会如你所愿地反弹到你设定的卖出心理价位。</p>

<p>事实上，就在你说“等股票反弹到 10 美元我才会卖 出”的那一刻，就可能已经注定你将会面临这样的悲惨结局:这只股票在 9.75 美元以下的价位上上 下下振荡几年之后，然后直线下跌到 4 美元，最终 一路大跌到只有 1 美元的股票面值。整个痛苦的过 程可能要持续十年之久，在此期间你得一直忍受着 这只你并不喜欢的股票一路下跌对你的心理折磨， 而所有这一切仅仅是因为你的内心深处有一个声音 告诉自己:我要等到这只股票反弹到 10 美元才卖出。</p>

<p>每当我陷入这种心理误区时，我都会提醒自己， 除非我对这家公司有着足够的信心，在股价下跌时 愿意追加买入更多的股票，否则我就应该立刻卖出 这家公司的股票。</p>

<p>⑦我有什么可担心的，保守型股票不会波 动太大。</p>

<p>公司发展是动态的，公司发展前景是变化的， 根本没有任何一只你可以不管不问只需一直持有的 股票。</p>

<p>⑧等的时间太长了，不可能上涨了</p>

<p>投资者肯定碰到过这种情况:你一直等待一家 公司股价上涨，但等了很久却一直也没有上涨，于 是你实在等得不耐烦了就放弃了这只股票，可是就 在你卖出这只股票的第二天，你梦寐以求很久的上涨就发生了，我称这种情况为“不卖不涨，一卖就涨”。</p>

<p>持有一家你非常喜欢而所有其他人都毫无兴趣 不予理睬的公司股票，的确需要非同寻常的耐心。 也许股价一直一动不动会让你开始想是不是别人是 对的而我是错的，但是只要公司的基本面表明公司发展前景很好，那么你的耐心通常会得到很高的回报。</p>

<p>⑨看看我损失了多少钱，我竟然没买这只大牛股</p>

<p>他们一边仔细看着“纽 约股票交易所十只涨幅最大的股票”，一边想着他们由于没有买入这些大牛股而少赚了多么巨大的一笔钱。</p>

<p>在股票市场投资中，认为别人在股市赚的钱就 是我们自己赔的钱并非一种有益的态度。事实上， 这种态度只会让人完全疯狂。你知道的股票越多， 你发现你错过的大牛股也就越多，很快你就会责备 自己损失了数十亿甚至数万亿美元。</p>

<p>这种想法最糟糕的地方是会导致人们为了追逐最高的回报而盲目购买他们本来不应该购买的股票， 他们这样做只是为了避免像以前一样由于错过大牛 股而“亏损”掉一大笔钱。这样盲目投资经常会让 他们发生真正的亏损，而不仅仅是由于错过大牛股 而产生心理上的亏损。</p>

<p>⑩我错过了这只大牛股，我得抓住下一只 这样的大牛股</p>

<p>股价上涨，所以我选的股票一定是对的; 股价下跌，所以我选的股票一定是错的。</p>

<p>短期内，你选择的股票上涨或下跌，既不代表你的 选股是正确的，也不代表你的选股是错误的。</p>

<p>当你购买了一只股票后，短期内股价上涨或者 下跌只能说明有人愿意支付更多或更少的价钱去购 买同一只股票而已。</p>

<p>在我整个投资生涯中，我从未购买过一次期权， 也没有购买过一次期货，我现在仍然根本不想购买 期权和期货。要想从一般的股票投资上赚钱本身就 已经十分困难了，要想在这些如同赌博一样的期货 或期权交易上赚钱更上难上加难。 据我所知，除非是一个专业的期权或期货交易者，否则想从中赚钱几乎是不可能的。</p>

<p>期权投资最糟糕的地方是持有期权与持有公司 的股份毫不相关。当公司业绩增长非常繁荣兴旺时， 所有持有股份的股东都会受益，但期权投资却是一 个零和游戏，期权交易中一方获得任何1美元的赢 利，相应交易的另一方都会发生1美元的亏损，只 有极少数的期权投资者能够保持一直盈利。</p>

<p>沃伦·巴菲特认为应该将股票期货和期权交易 确定为违法行为，我完全赞成他的观点。</p>

<p>在我们持有的一只股票价格下跌时，我们中的 任何一个人都难免会感到内心惊慌，但是这种惊慌 是有一定限度的，因为我们知道一只股票的股价再 跌也不可能跌到零以下。如果你卖空的某一只股票 价格上涨了，你就会开始意识到没有什么能够阻止 股价的上涨，因为股票的涨幅是没有任何限制的， 因此卖空的亏损也是无限的。</p>

<p>股票市场 整体上像一只个股一样短期波动会和基本面变化 完全背道而驰。</p>

<h4 id="section-24">如果你从本书最后这一部分学到了一些东西的 话，我希望你能够记住以下投资原则:</h4>

<p>未来 1 个月、1 年或者 3 年的某一天，股市 将会突然大跌。</p>

<p>股市下跌是个极好的机会，买入你喜爱的股票。股价修正——华尔街对股价大幅下跌的定义— —使十分优秀的公司股票变得十分廉价。</p>

<p>不要妄想预测 1 年或 2 年后的市场走势，那是根本不可能的。</p>

<p>你并不需要一直正确，甚至不需要经常正确， 照样能够取得高人一筹的投资业绩。</p>

<p>那些让我赚到大钱的大牛股往往出乎我的意 料之外，公司收购而大涨的股票更是出乎我的意料 之外，但要获得很高的投资回报需要耐心持有股票 好几年而不是只持有几个月。</p>

<p>不同类型的股票有着不同的风险和回报。</p>

<p>连续投资一系列的稳定增长型股票，尽管每 次只有 20%~30%的投资收益率，但由于复利的作 用累积下来会让你赚到一大笔钱。</p>

<p>短期股价走势经常与基本面相反，但长期股 价走势最终取决于公司盈利成长性及其可持续性。</p>

<p>一个公司目前经营得十分糟糕，并不代表这家公司将来经营得不会更加糟糕。</p>

<p>只是根据股价上涨，并不能说明你是对的。 ·只是根据股价下跌，并不能说明你是错的。 ·机构投资者重仓持有且华尔街十分关注的稳定增长型股票在跑赢市场且股价高估之后必然面临 停滞或下跌。</p>

<p>仅仅因为股价便宜就买入一只发展前景普通的公司股票是一种肯定失败的投资之道。</p>

<p>因为股价似乎略为高估就卖出一只杰出的快 速增长型公司股票是一种肯定失败的投资之道。</p>

<p>公司盈利不会无缘无故地增长，快速增长型 公司也不可能永远保持快速增长。</p>

<p>没有买入一只好股票并不会让你损失一分钱， 即使是一只 10 倍股。</p>

<p>一只股票本身并不知道你持有它。</p>

<p>不要过度迷恋你手中的大牛股，因为股价大 涨而洋洋自得，不再关注公司的基本面变化。</p>

<p>如果 一只股票价格跌到零，你的亏损是 100%，让你输 个精光、血本无归，不管你的买入价格是 50 美元、 25 美元、5 美元还是 2 美元。</p>

<p>根据公司基本面认真分析后，清除部分股票 把资金配置到其他更好的股票上，能够进一步改善 你的投资组合业绩。当股价高估以致与公司的真实 表现相脱节，而且更好的投资选择出现时，卖掉高 估的股票转向其他更好的股票。</p>

<p>公司出现利好，如同玩梭哈时翻出好牌，此时应该加大赌注，反之应该减少赌注。</p>

<p>卖出盈利股票却死抱着亏损股票不放，如同拔掉鲜花却浇灌野草，根本不可能因此改善投资业 绩。</p>

<p>如果你认为自己不能战胜市场，那么买入一 只共同基金，这样会省去你自己投资需要花费的大 量精力和金钱。</p>

<p>总会有让人担心的事情发生，不要庸人自扰。</p>

<p>打开你的心灵之门，接纳所有创新的想法。</p>

<p>你并不需要“亲吻所有的女孩”。我也曾错过许多 10倍股，但这并不妨碍我仍然能够战胜市场。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《涛动周期论》]]></title>
    <link href="http://kobe1941.github.io/blog/compo.html"/>
    <updated>2020-07-19T09:55:36+08:00</updated>
    <id>http://kobe1941.github.io/blog/compo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>整体上还是值得读的一本书，只看新闻中对周金涛理论的总结是不够的，书中有更详细的补充和说明，某种程度上可以完善相关的知识点。本书算是比较全面的介绍了各种金融资产和康波周期之间的关联，不过因为兴趣原因，黄金和大宗商品就都略过了。</p>

<p>需要注意的是，康波是西方经济学对过去经济发展历史研究的理论总结和经验提炼，很大程度上也是有道理的，拿来预测未来也无可厚非，但是由于某种神秘的东方力量的存在，且该力量在不断地壮大的过程中，对世界经济的影响力也越来越大，所以康波理论也需要一定程度的修正，政府的宏观调控是可以改变市场的，西方市场经济学也需要跟社会主义经济学相结合才行。</p>

<!--more-->

<p>周金涛先生，中信建投首席经济学家，中国康德拉季耶夫周期理论研究的开拓者。作为大师级的策略分析师，从2008年次贷危机到2016年大宗商品年度反弹，先生对于大级别周期运行脉络的把握可谓千古独步，被人们誉为“周期天王”。</p>

<p>本书的主体是以时间为线索将先生的重要报告和研究成果编撰成册，将其以经济周期有俺就和结构主义为核心的独特的逻辑框架和思维体系全面而完整的展示给读者。书中的内容几乎覆盖了包括股票、商品、美元、黄金以及房地产等在内的所有大类资产类别。依靠扎实的理论功底、翔实的数据论证以及严密的逻辑推演带领读者领略周期理论、结构主义与大类资产配置的完美契合。</p>

<h2 id="section">第一部分 涛动周期论</h2>

<p>涛动周期论——经济周期决定人生财富命运</p>

<p>人生发财靠康波，这句话的意思就是说我们每个人的财富积累一定不要以为是你多有本事，财富积累完全来源于经济周期运动的阶段给你带来的机会。</p>

<p>一个人的一生中，你能够获得的机会，理论上来讲只有三次，如果每一个机会都没有抓到，肯定你一生的财富就没有了。如果抓住其中一个机会，你就能够至少成为中产阶级。</p>

<p>我们在做人生财富规划的时候一定要知道每个人都是在社会的大系统中运行，社会大系统给你时间机会你就有时间机会。这个大系统没给你机会，你在这方面再努力也是没有用的。</p>

<p>房地产周期20年轮回一次，一个人当中可以碰到两次房地产周期。为什么呢？一个人的一生作为群体来讲会两次买房，第一次是结婚的时候，平均27岁。第二次是二次置业，为改善性需求，是在42岁左右。一个人的消费高峰，最高峰出现在46岁的时候，46岁之后这个人的消费就往下走，你的消费逐渐由房子这些变成医疗养老。</p>

<p>从日本等国家工业化转型期内企业重组的特征来看，可以从以下角度来观察重组中企业的行为。</p>

<p>其一，在消化过剩产能的过程中，存在着横向的并购重组，但这种重组可能只存在一次性的机会。</p>

<p>其二，纵向重组，这是企业降低成本的一种考虑，如果能够降低成本，这在经济调整期就是有效的。</p>

<p>其三，企业的规模经济问题，要探讨重组所带来的规模经济是否是有价值的。历史的情况是，在工业化的转型期，相当多的产业还没到大规模集中的程度，所谓龙头企业的价值是十分有限的。</p>

<p>其四，在技术模仿与产业升级中中小企业的作用。</p>

<p>其五，全国市场的形成中渠道并购的产生。</p>

<p>其六，资本在并购重组中的作用，即虚拟经济的作用。</p>

<p>经过十几年的工业化发展，国民的财富积累已经达到一个新的水平，从绝对量来看，2004年中国的居民储蓄总额已经接近12万亿元，而同期股市的总市值只有4000多亿元，这充分说明从国民财富的角度，股票的购买力是没有问题的，市场缺少的并不是资金，而是好的投资品种。</p>

<p>从前面的分析可以看出，中国与日本的相似之处甚多，日本在股市真正走向繁荣以前，是经过一系列制度建设和产品创新，最后才造就了股市的大繁荣。中国的证券市场从成立至今，不出20年，各种制度也存在需要革新之处，尤其是股权分置，这些都制约着证券市场的长期走势。</p>

<p><img src="/images/2020/07/1.png" alt="" /></p>

<p>注——这个图里，唯一不能控制的就是对外贸易，别的国家可以不买你的东西，参考贸易战。</p>

<p>与日本不同的是，中国工业化正逐步迈向成熟阶段，而全球长波周期已经陷入了衰退时期。中国的工业化升级将是在全球经济长波周期衰退阶段进行的，中国工业化成熟阶段的发展挑战要大于日本。从本质上讲，长波衰退是一个总需求下降的过程，而工业化升级是一个新产能不断被创造的过程，即是总供给扩大的过程 。为此，如果中国内部对总供给的吸收能力不能扩大，那中国经济将进一步受长波统治；如果中国能够创造出新的有效需求，那工业化的上升浪将盖过全球衰退的下跌力量，中国还可以保持较高增长。也就是说，工业化升级是中国面临外需萎缩下的根本性的内需拉动战略。</p>

<p>但是需求转变不等于消费将在经济增长中占有主要的地位。一方面，中国的工业化阶段决定了投资仍是未来经济波动的主要推动力，而消费作为稳定的增长部分，从不可能支撑超过6%的增长速度。因此，中国的结构转型从方向上虽然可以总结为由投资向消费的转换，但从未来十年的方向上来看，固定资产投资依然是工业化走向成熟阶段的主导力量。所以，未来资本市场投资仍不会是一个抛弃投资品的年代。2010年之后的高投资将是中国工业化转型的一个必然趋势，中国继续维持较高的投资率和投资增长水平，这是工业化中结构的继承性。</p>

<p><img src="/images/2020/07/2.png" alt="" /></p>

<p>值得特别注意的是，中国工业化进程走完起飞阶段之后，中国经济内部的要素发生了悄然的实质性变化。在人力、资本和技术的分析框架下，前两项的负面效应已经开始显现，并且其冲击可能越来越大，归结起来，实际上是两个重大的问题：一是中国的人口结构，即所谓的刘易斯拐点，这是生产要素的本质变化；二是中国的过度刺激政策，即泡沫经济问题。而这两个问题将可能实质性改变中国结构转换的节奏和方向。</p>

<p>过去三十年里，在实现经济增长和参与国际分工的过程中，中国对丰富且廉价的劳动力高度依赖。按照前文的划分，目前的中国和20世纪60年代中期的日本、80年代初期的韩国非常相似，都处于走向成熟的转型关键期。然而特殊的计划生育政策使中国比这两国提前约5～12年遭遇了刘易斯拐点；如果再考虑全球经济长波的影响，则当下的中国正在遭遇的，是三重负面因素的共振。是落入中等收入陷阱，还是继续变革以通往发达之路中国正站在历史的岔道口上。</p>

<p>为了指导投资，我们详细描绘了刘易斯拐点到来之后的经济和社会景象：</p>

<p>（1）三驾马车中将有两驾半受到负面冲击，因此增长的中枢可能下移约1～2个百分点，不过中国并会不缺钱；</p>

<p>（2）由于工资可能全面上调、农产品价格上涨的压力巨大，成本推动下CPI的中枢可能会上移约1个百分点，通胀的问题中期化；</p>

<p>（3）贫富分化的扩大和社会矛盾的积累，使社会问题的集中爆发成为刘易斯拐点到来之后的社会新常态。此时劳方会要求议价权力、以期重分蛋糕，资方会重视提高效率、以期做大蛋糕，于是问题逐步泛政治化这就是我们前面描述的社会景象。</p>

<p>实际上随着劳动力价格的上升及其刚性的存在，劳动力在增长中所分蛋糕的增大，必然带来中国资本收益率的中期下降趋势，净资产收益率的下降可能是一个必可避免的过程，这是一个对市场具有长期影响的问题，值得深入的研究。</p>

<p>中长期，不良贷款集中爆发存在较大可能，中国已经初步展示出泡沫经济的特征。而加息面临两难困境：如果很快进入加息通道，则风险将提前和较大规模暴露；如果不加息，则泡沫可能继续扩大，廉价信贷劣化配置，廉价货币无序流动。即使尽量拖延加息步伐，并采取多种措施遏制和弱化泡沫，也无法回避泡沫经济的成本。结构调整和体制改革的压力和紧迫性，都增大了泡沫经济处置的难度、复杂性和不确定性。</p>

<p>根据熊彼特的理论，中周期的启动，是由企业家的更新改造和提高效率行为所决定的，所以，这与是不是出现技术的创新没有必然联系，而在以往的美国经济周期的观察中，只有装备业和房地产是中周期启动的先导行业，这是一个纯粹的周期中的结构变化问题，但也很难说不涉及经济的大结构变化问题。</p>

<p>熊彼特将引起经济波动的因素分为三类：外部因素、增长因素和创新。外部因素主要指的是革命、战争、灾害、制度变迁、经济政策变化、银行和货币管理、支付习惯以至黄金生产变化等。熊彼特认为，外部因素变化是导致经济波动的一个明显的重要根源，但仅仅从外部因素去探索经济周期的原因是远远不够的。增长因素指人口增长这类不会引起经济波动或周期的因素。</p>

<p>熊彼特强调分析周期问题时应该排除这类非周期因素，但即便排除非周期因素，经济仍呈现周期现象，之所以如此，是因为存在创新活动。</p>

<p>熊彼特将创新一词定义为新的生产函数的建立，即企业家对生产要素的新的组合。按照熊彼特的解释，创新并不是单纯的技术概念，而是经济生产中出现的新事物，也就是说，把一种从来没有过的关于生产要素和生产条件的新组合引入生产体系。包括：</p>

<p>（1）引进新产品或提供某种产品的新质量；</p>

<p>（2）采用新的生产方法；</p>

<p>（3）开辟新的市场；</p>

<p>（4）发掘原料与半成品的新供应渠道；</p>

<p>（5）建立新的企业组织形式，如建立垄断地位或打破垄断地位。</p>

<p>所以，创新与技术上的发明并不是一码事，一般的企业经理不是企业家，只有那些富有冒险精神、勇于率先把创新活动付诸实践的创新者才是在竞争市场中的企业家。在熊彼特看来，作为资本主义灵魂的企业家的职能就是实现创新、引进新组合。所谓经济发展，就是指整个资本主义社会不断实现这种新组合，熊彼特将这种所谓不断地从内部革新经济结构，即不断地破坏旧的、不断地创造新的结构这一过程，称为产业突变，是一种创造性的破坏过程。</p>

<p>创新非连续性和扩散性，才是经济体系内本质的、引起经济周期波动的根源。</p>

<p>创新活动的不连续性使得经济呈现周期波动而非持续繁荣。</p>

<p>如果没有创新带来的繁荣，也就不会衰退，均衡体系也保持原来的状态。这一模型可以简单归纳为：</p>

<p>（1）创新活动使企业家获得利润，创新引起模仿并打破垄断，创新浪潮的出现引起经济繁荣。</p>

<p>（2）而当创新扩展到较多企业，赢利机会趋于消失之后，就面临经济危机。</p>

<p>资本主义经济本质上处于繁荣与危机两个阶段的循环交替之中，一次创新造成的下降不能被下一次创新造成的上升所抵消，于是经济生活就呈现出周期波动。</p>

<p>熊彼特两阶段经济周期模式只有繁荣和衰退，没有复苏和萧条，揭示在创新作用于均衡体系下的一般原理。然而，现实经济体系中，远比这一模型要复杂：外部因素导致经济的非正常波动，但必然会回归均衡，但除了外部因素、增长因素和创新外，还存在许多投机行为，经济波动穿越其长期均衡也是必然，所以，熊彼特提出了四阶段模型：</p>

<p>繁荣→衰退→萧条→复苏，构成了一个完整的、现实的经济周期波动图景。</p>

<p><img src="/images/2020/07/3.png" alt="" /></p>

<p>熊彼特认为，经济发展和经济波动的原动力是创新。这种创新期长短是不定的，创新是不连续的、不稳定的和不均匀的，同时又具有多样性，因此对经济发展的影响有所不同，从而形成了不同长度的周期。所以，现实就不可能只存在一种周期形式，不同的周期时长、影响均有不同，因此为了更加形象有效地说明经济周期的规律，熊彼特提出了三周期模型：</p>

<p>第一种是长达50多年的经济长周期，称为长波，因它由俄国经济学家康德拉季耶夫于1926年首先提出，故又称为康德拉季耶夫周期。</p>

<p>第二个周期是9～10年的中周期，称为中波。因其1862年由法国医生、经济学家克里门特·朱格拉在《论法国、英国和美国的商业危机以及发生周期》一书中首次提出。</p>

<p>第三种周期是平均40个月的短周期，称为短波。1923年英国的约瑟夫·基钦从厂商生产过多时，就会形成存货，就会减少生产的现象出发而提出的周期现象，基钦在《经济因素中的周期与倾向》中把这种2到4年的短期调整称之为存货周期，熊彼特将这一周期现象称为基钦周期。</p>

<p>熊彼特认为，一个康德拉季耶夫周期大约包括6个朱格拉中周期和18个基钦短周期；1个中周期中包含约3个短周期。长周期是对中周期起制约作用的因素，并影响着中周期借以发生的背景。中周期的繁荣和萧条的程度，受到长周期的特定阶段的影响。中周期与短周期之间也有类似的关系。</p>

<p>三种周期中的任何一种都与一定的创新活动相联系。尤其是长周期，与重大创新集群有相当密切的关系。而根据雅各布·范杜因的研究结论与熊彼特相呼应，范杜因指出，在长波的不同阶段，创新的倾向是不同的。根据经济学家罗伯逊的研究成果，中周期也与一些特殊工业和特殊创新相联系。至于短周期，虽然从理论上讲也是创新活动的结果，但难以将某个特定的短周期与某项特定的创新活动联系起来。</p>

<p><img src="/images/2020/07/4.png" alt="" /></p>

<p>康德拉季耶夫提出观察长波的三个实证模式：</p>

<p>（1）在上升波开始之后和之前，社会经济生活经历着相当大的变化；</p>

<p>（2）与下降波相比，上升波期间伴随着更大量的社会动乱和激烈的变化；</p>

<p>（3）下降波期间伴随着较长和较严重的农业衰退。</p>

<p>至于长波发生的原因，康德拉季耶夫本人并没有做出回答，他只是认为长波是资本主义体系的一个有机的部分，资本主义危机是自我修正的，并且持续的循环，因而是重复的。</p>

<p>基础设施生命周期理论研究者荷兰学者范·杜因认为，基本的创新引起新的工业部门的产生，新的部门需要它们自己的基础设施。但库存的过度积累将会发生。与此同时，在有创新投入的部门中，需求的稳定使资本的过度扩张更为明显。这两种力量结合起来促成了长波中的低迷。而从整体发展来看，这种演变的类型可以用一个五阶段产品生命周期来表示。即革新，成长，成熟，饱和，衰退。长波恰恰是这五个阶段的循环往复。</p>

<p>资本寿命理论：美国经济和管理学家福雷斯特建立了一个精细的美国经济的15个部门系统动态模型，在其中呈现出50年的长波：包括30年的投资，10年的市场饱和，10年的衰退。福雷斯特认为，每一次主要的扩张，围绕着高度一体化和相互支撑的技术合作而进行，特别是运输和能源技术。在发展顺利的时候，拒绝进行创新。这个过程在债务过度和投资过度中达到顶点，随后出现衰退。在衰退中，原有资本被淘汰，也得到充分的更新。而无力偿还贷款和破产也解除了过度的债务负担。在这之后。是下一个重新建立的新时代的来临。</p>

<p>熊彼特将引致经济繁荣归根于企业家的创新活动，而经济过热则归因于由创新扩散的投机活动即所谓的从属波，萧条则是从属波退潮的必然结果。从这一点上，与奥地利学派主张的低利率下不正当投资的兴起和清算带来经济的繁荣与萧条异曲同工。但相较而言，熊彼特更进一步：即便没有从属波，经济也能繁荣，这是奥地利学派所不能解释的。熊彼特承认银行信贷在创新和经济周期中的作用，但因忽略时间偏好而被奥地利学派所诟病（见默里·罗斯巴德《美国大萧条》，P85），熊彼特也并不认同凯恩斯的边际递减率和乘数加速器。货币同样不是经济周期的实质，但作为外生因素，是经济周期的重要根源。</p>

<p>罗斯托的主导产业理论就解释了创新推动经济繁荣的先决条件：</p>

<p>（1）发生在非主导产业的创新活动，并不能带来经济的繁荣。</p>

<p>（2）发生在主导产业的创新活动，才能使得经济脱离长期趋势，迈向繁荣。</p>

<p>（3）有一些创新领域，开始时影响甚微，但有可能会逐渐形成主导产业，称为繁荣的基石，也成为长波的基础。</p>

<p>在范·杜因看来，主要的创新创造了主导产业，而主导产业是处于增长阶段的主要创新生命周期。繁荣阶段是由一个或多个主导产业的强有力增长所支撑的，同样，主导产业也可以挽救经济于萧条阶段，并在下一个上升阶段再次扩张，因此，一个主导产业的生命周期有可能横跨经济的长波周期。通过长波演化和技术创新，我们就能把握主导产业的更替规律。纵观资本主义世界的经济的发展历程，我们不难发现主导产业部门的形成是一种市场的力量，是创新与长波周期运行的必然结果。</p>

<p><img src="/images/2020/07/5.png" alt="" /></p>

<p><img src="/images/2020/07/6.png" alt="" /></p>

<p><img src="/images/2020/07/7.png" alt="" /></p>

<p>长波回升阶段对替代投资不断增大的需求将使萧条阶段的悲观主义转为更为令人乐观的经济前景，进入创新活跃期，产品创新频繁，产生新产业部门的创新出现的概率更大，节约成本的工序创新并不迫切。</p>

<p>长波繁荣期，由于需求扩张，往往是技术大规模产业化的阶段。长波繁荣时，没什么动力能够促使企业进行冒险的产品创新活动，降低成本、增强竞争力的工序创新占主导。基础部门的创新通常是在对最终需求增大所做出的反应，在生产货物部门由需求导致的创新将主要在长波扩张阶段被采用。</p>

<p>在长波衰退，新技术已变成成熟产业，产品逐渐趋向于饱和，对经济的积极影响逐渐削弱。总体而言，是四个长波阶段中是最不活跃的，尤其是产品创新最不活跃。</p>

<p>而长波萧条期，产品过剩，销售下降，经济面临着沉重打击，创新生命周期亦随之进入下降阶段。对现有产品需求出现饱和，出现了除进行技术创新和创造新的部门外，根本无法解决所谓门斯的技术僵局。只有创新才能克服萧条，创新主要发生在现有工业部门的产品和工序创新上。</p>

<p>对当前而言（指2009年左右），全球处于长波衰退（2007年以后进入长波衰退阶段）阶段，根据范·杜因创新生命周期规律，是创新最不活跃的阶段。最主要的创新是以提升效率的工序创新（管理创新），革命性的产品创新仍处于孕育或萌芽阶段，未来的主导产业仍然朦胧而不可捉摸。</p>

<p>罗斯托在学术上最重要的研究成果是提出经济成长阶段的理论。他试图用经济理论解释经济历史的进程，把社会发展分为必须依次经过的6个阶段：传统社会阶段、起飞准备阶段、起飞进入自我持续增长的阶段、成熟阶段、高额群众消费阶段和追求生活质量阶段。他用这种理论代替马克思对人类社会历史发展阶段的划分。他确信他的理论解释了西方各国已经历过的工业化过程，提示了一个国家在经济成长过程中所要遇到的一系列战略决策问题。</p>

<p>范*杜因以熊彼特技术长波论为基础，提出了用创新生命周期解释长期波动的长波理论。认为任何一次基础技术创新都要经历四个阶段。</p>

<p>第一阶段是基础技术创新的介绍阶段。这一阶段的特征：对旧产品、旧技术的投资日益减少，新产品和新技术已出现，但还未被公认。</p>

<p>第二阶段是扩散阶段。特征：新产品，新技术得到广泛承认，投资有丰厚的利润，风靡一时，逐步形成新的产业部门。</p>

<p>第三阶段是基础创新的成熟阶段。特征：新产业的发展达到顶峰，基础技术创新日趋成熟。</p>

<p>第四阶段是衰落阶段。特征：新兴产业已饱和，生产能力和产品出现过剩，投资萎缩，原来的新产品、新技术变得过时。</p>

<p>范·杜因认为，由于中观经济层次的创新生命周期有四个阶段，影响宏观经济层次的长期波动也出现相应的四个阶段，即复苏、繁荣、衰退、危机。繁荣和衰退在一起形成长波的上升阶段，危机和复苏一起构成长波的下降阶段。一般大的基础技术创新的成长阶段约为20年，扩散阶段约20年，生命周期约半个世纪或稍长。</p>

<p>二战后日本主导产业的选择：电力→重化工业→耐用消费品→信息技术</p>

<p>中国主导产业的历史选择：纺织→电气→通信计算机、汽车→信息技术</p>

<p>早在2008年我们就曾经指出，中国经济和社会将进入制度变革期，而这种制度变革是由投资模式不可维系所推动的。但我们认为，这种制度变革的核心是分配问题，迄今为止，我们并没有看到此问题有实质性的进展，反而主导原有分配模式的旧的增长方式还在不断地膨胀中。改革必然需要经济波动的推动，创造性毁灭是经济周期运动的根本动力，2015年之后的中国经济和改革，就是不破不立。</p>

<p>康波的长度其实是一个甲子。而对于一个人的一生来讲，其出生在康波的那个时点，就注定了人一生的经济轨迹。某种意义上看，人生的财富由康波注定，因为康波的本质表现是价格的波动，而人生的财富积累根本还是来源于资产价格的投资或投机，人生发财必然是靠康波，康波就是人生的财富规划。</p>

<p><img src="/images/2020/07/8.png" alt="" /></p>

<p>在康波的繁荣阶段，往往是高速增长与低通胀伴随，这可以解释为新的技术提高了效率，高增长并没有引发资源约束。</p>

<p>从康波的形态来看，最复杂的就是衰退阶段，一般来讲，衰退阶段首先都会出现一个标志性的经济危机，比如第四波康波的19711973年布雷顿森林货币体系崩溃，2008年美国的次贷危机，事实上都确认了康波进入衰退阶段。</p>

<p>长鞭效应其基本含义是：当供应链上的各节点企业只根据来自其相邻的下级企业的需求信息进行生产或者供应决策时，需求信息的不真实性会沿着供应链逆流而上，产生逐级放大的现象。当信息达到最源头的供应商时，其所获得的需求信息和实际消费市场中的顾客需求信息发生了很大的偏差。由于这种需求放大效应的影响，供应方往往维持比需求方更高的库存水平或者说是生产准备计划。</p>

<p>全球化分工并不改变周期的秩序，自英国工业化以来，就不断有新的国家和人口被纳入资本主义体系，但这并不改变周期波动的本质，从康波意义上讲，更多的人口加入资本主义体系之后，波动不是减小了，反而是放大了。</p>

<p><img src="/images/2020/07/9.png" alt="" /></p>

<h2 id="section-1">第二部分  大类资产配置</h2>

<p>在金融投资全球化的时代，如果不考虑汇率问题而直接照搬美林投资时钟，就好比在用一个没有经过时区调整的进口表来直接指导自己的工作作息，出现节奏错乱势成必然。</p>

<p>商品价格既取决于全球周期趋势，更取决于主要经济体周期节奏之差。</p>

<p><img src="/images/2020/07/10.png" alt="" /></p>

<p>以我们看来，美林时钟理论可以作为大类资产配置的基础，但必须进行改造，从而建立一套完善的全球大类资产配置的方法。在这方面，我们认为至少有几件事情可以做。其一，加入全球因素，加入全球因素的第一步，是加入美元，而美元主要是研究欧美相对强弱问题。其二，加入全球因素的第二步，是加入中国，中国与欧美的关系是基于房地产周期反身性的关系。第三，加入康波因素，将时间钟置于不同康波阶段进行分别配置。第四，分清中周期和库存周期对大类资产配置的不同影响，从道落实到术。本篇报告先做第一步，即加入美元因素。</p>

<p>从历史上看，每次美元大幅升值都要影响一些国家。19801985年的升值伤害了拉美，20世纪90年代的升值拖累了日本。我国有大量的外汇储备，在正常条件下，美元短时间、低幅度的升值对于我国经济冲击不大。但如果我国本身处于增长中枢下移的去泡沫过程中，美元长时间、较大幅度的升值可能引发共振，加速我国经济中泡沫的破灭。</p>

<p>资本的本质是增值，货币是资本的一种形态。如果世界各地都没有好的投资机会，货币不会形成方向性流动。以前，虽然我国经济中存在的风险相对较高，但较高的收益率还是留住了很多资本。但当我国去泡沫，经济不景气之时，美元的持续升值，必然吸引资本向美国流动。这就会导致资产价格下降，加速去泡沫的过程。</p>

<p>即使那时人民币采取跟随美元走势的策略，但因为投资美国的风险明显小于中国，海外资金也会选择流向美国而不来中国。而原来待在中国的，也会有部分资金选择去美国。所以，如果美元升值与中国去泡沫过程共振，中国经济在未来两年内的情况会非常不乐观。</p>

<p>我一直认为，对大部分工业化人口群体而言，人生的财富由康波所决定，而在大宗商品、黄金、地产、艺术品和股票四类资产中，大宗商品的价格波动最具有长周期的意义，而且是最为暴利的资产。所以，对大宗商品底部的研究，具有战略意义。</p>

<p><img src="/images/2020/07/11.png" alt="" /></p>

<h3 id="section-2">拓展阅读：</h3>

<ol>
  <li><a href="https://m.gelonghui.com/p/330433">周金涛的“2019大预言”，为何落空了？</a>——格隆汇</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
