<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[类别：个人总结 | 第七章]]></title>
  <link href="http://kobe1941.github.io/blog/categories/ge-ren-zong-jie/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kobe1941.github.io/"/>
  <updated>2023-09-27T20:57:13+08:00</updated>
  <id>http://kobe1941.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[第七章]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2016]]></title>
    <link href="http://kobe1941.github.io/blog/summary-2016.html"/>
    <updated>2017-01-01T21:24:18+08:00</updated>
    <id>http://kobe1941.github.io/blog/summary-2016</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>去年的年度计划大概执行了70%-80%，整体上还可以，本来我也没啥高大上的追求。。</p>

<h2 id="section">1.工作</h2>

<p>不是在公司工作，就是在去公司的路上。。。</p>

<p>所以没有什么工作和生活的平衡，略过。</p>

<h2 id="section-1">2.生活</h2>

<p>4月去听过音乐会；</p>

<p>5月去广美看过毕业展；</p>

<p>7月随团队到湖南东江湖飘过流；</p>

<!--more-->

<p>9月底搬家到天河</p>

<p>两个居住点的优劣和生活习惯</p>

<p>米兰苑：</p>

<p>小区位置好，周围人少安静，住着舒服。因为在江边，所以去江边跑步或者去二沙岛围观乐队唱歌都比较方便。房间采光通风都特别好，可以在阳台晒太阳，也可以面对着广州塔发呆。租金还特别便宜，房东一直未涨价。。。</p>

<p>缺点是周围没有快餐店，要吃饭得去客村地铁附近，10分钟路程吧，稍远。</p>

<p>华颖</p>

<p>在公司对面，走路上下班，特别方便加班。周围就是生活区，吃喝很方便，甚至多数服务小区本身就自带了。</p>

<p>人多略吵闹，房间格局一般般。</p>

<p>找房子期间，跟两个同样找房子的家庭不期而遇，妈妈抱着孩子，爸爸提着东西打着伞，看着一家人跟着中介远去的背影，唏嘘不已。
也许我们以后也是跟他们走一样的道路。。。</p>

<h2 id="section-2">3.幸福就是一觉醒来，窗外依然阳光灿烂</h2>

<p><a href="https://www.zhihu.com/question/52258217">关于潘洋同学的讨论</a>;</p>

<p><a href="http://mt.sohu.com/20161208/n475268815.shtml">月饼门事件后续</a>;</p>

<p><a href="http://tech.sina.com.cn/i/2016-12-09/doc-ifxypipu7445141.shtml">乐视大船上的年轻人，老板的梦想要垮了</a></p>

<h2 id="section-3">4.亲人</h2>
<p>对于奶奶的去世我却并没有太多感伤，也许是隔代的原因吧，又或许是成长过程有父母陪伴，没有太多关于奶奶的温馨记忆，只希望，她在那边一切安好。</p>

<h2 id="section-4">5.展望一下未来</h2>
<p>一年又一年，这一年过的很纯粹，以后的日子也许都会跟这一年差不多吧，想想就觉得忧伤，距离三十而立越来越近，dream list上还有好多事情没去做。。。</p>

<h3 id="section-5">最好的时代与最坏的时代</h3>

<p>这是最好的时代</p>

<p>这个世界依然相对稳定，没有大规模的战乱；虽然部分国家的经济已经崩溃，但是中国经济依然可以在未来5-10年保持5个点及以上的增长速度。互联网让人们获取信息变得更容易，生活也比以前更加方便。消费升级带来的需求前所未有的高涨，</p>

<p>这是最坏的时代</p>

<p>从现在这个时间点上看，之前的“双创行动”已经是一地鸡毛，大多数企业都已倒闭或正在倒闭。</p>

<p>滴滴打车被政策限制；手游上线的审核政策直接让个人开发者和小团队歇菜；共享单车因为政策/罚单不能加后座等等。</p>

<p>政府依然依靠行政权力垄断了大多数资源，一些领域并不让民营经济进入。宏观上，房地产除了一二线城市还有增长的空间，其他地区基本不用看了。所以明年的经济到底走向何方？习大大和李大大才知道吧。。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[写在阿里一周年]]></title>
    <link href="http://kobe1941.github.io/blog/alibaba-one-year.html"/>
    <updated>2016-12-01T21:22:00+08:00</updated>
    <id>http://kobe1941.github.io/blog/alibaba-one-year</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>从去年入职到今天，整整满一年。这一年经历过很多事情，发生了很多的变化。很幸运当初选择了互联网行业，整体感觉还不错~</p>

<p><img src="/images/2016/12/01/1.jpg" alt="" /></p>

<p>看着这张图，突然想起来，这是我毕业后待的时间最长的一家公司o(╯□╰)o</p>

<!--more-->

<h2 id="section">一.流水账</h2>

<h3 id="php">PHP是最好的语言</h3>
<p>最开始的那段时间并没有直接做iOS开发的工作，而是去帮忙一起搭建稳定性的平台。但是我负责的部分主要是配合自动化测试、降低崩溃率。主要方式是使用PHP搭建了一个崩溃日志查询平台出来。PHP之前没用过，等于是从零开始。。。</p>

<p>过程比较折腾，整个人精神很紧张，因为不确定性实在太多了，而且PHP这个东西远离了iOS开发，让我有点心虚。但是咬咬牙还是坚持了下来，一个多月后查询平台基本成型，不完美但是可以工作，能够满足我们的需求，算是熬过了第一阶段。</p>

<p>感受：从零开始学一门语言其实也没那么可怕，只要能达到自己的目的，不要拘泥于实现的方式。PHP果然是最好的语言！！！</p>

<h3 id="section-1">压力山大</h3>
<p>一个多月后正式加入到需求开发中。工程很大项目很复杂，九游里边好多个子工程，架构师设计好了各模块的依赖关系，懵逼了好久才了解了个大概。</p>

<p>倒是代码规范这一块过渡比较平滑，因为之前我也是模仿Apple官方的规范来着。</p>

<p>具体到项目开发中还是有一个适应的过程，刚开始接的几个需求，基本处于疲于奔命中，几个需求并行开发，又会涉及到多方协调的问题，所以很多时候会感觉被打断的太多，以及时间不够，另外本身leader对团队成员的要求也蛮高的，所以当时也是略焦虑：</p>

<p><img src="/images/2016/12/01/2.jpg" alt="" /></p>

<p>中间还因为测试流程少了某个环节导致线上出问题而被罚款过一次，至今记忆犹新。也是那一次，让我明白了需求负责人的职责和界限。</p>

<h3 id="section-2">步入正轨</h3>
<p>后来慢慢的也就适应了新的节奏，一些业务需求和技术需求，虽然难度不大，不过好歹没出什么大的问题，至少没有再被惩罚过。跟产品同学和质量同学的配合也越来越默契，整体上波澜不惊。</p>

<h3 id="section-3">拥抱变化</h3>
<p>9月份后公司开始震荡，到9月底基本结束，多事之秋。
10月下旬，产品规划比较清晰了，进入会战状态，恩，也就是开始996的工作模式，我们正处于并将长期处于这样的状态中。。。</p>

<h2 id="section-4">二.大厂的那些事</h2>

<h3 id="section-5">流程与做事情的规范</h3>

<p>一次完整的需求开发流程是这样的：
①需求预审、评审；
②概要设计与评审；
③测试用例撰写与评审；
④开发；
⑤测试与bug修复；
⑥发布；
⑦版本总结/项目过程总结。</p>

<p>架构师整理了一份团队内部用的代码规范，基本上是按照Apple官方的规范来，加一些通用的可以避免留坑的规则而已。我们还有CI平台每日构建打包和执行测试，进行代码扫描，一些不规范的地方会有警告并通过邮件发出来，以便得到及时的解决。</p>

<p>git工作流基本是按照master作为稳定分支，不开发代码，只做合并和打tag用，每个版本使用一个新分支，开发完毕后合并到master并打tag，之后开新的版本分支出来供大家开发，旧的版本分支往往在新版本分支开出来过一段时间后会锁定禁止再提交代码。其他诸如多个零碎的提交整合成一个提交，commit信息写明白等等这些都是业内通用规范了。</p>

<h3 id="section-6">会议与信息同步</h3>

<p>①每天早上会有晨会，主要是信息同步和风险把控；</p>

<p>②每周各小组会开周会，也就是通常的上周工作总结和这周工作计划，以及一些信息同步；</p>

<p>③剩下比较多的主要是需求评审会议和技术上的概要设计评审会议比较多，且比较耗时间，在开发周期的前期阶段，往往开会占了很大一部分的时间；</p>

<p>④会议通常会有会议纪要，记录和整理问题，然后邮件发出来方便后续跟踪和解决；</p>

<p>⑤通常一些重要的信息同步，或者技术问题的分析过程和解决方案，也会通过邮件发给全组，一些技术预研也是如此；</p>

<p>⑥会议多占用大量的时间也是不争的事实。</p>

<p>另外就是有时候需要跟外部门有一些协同配合的工作，架构师算是我们组的接口人，跟外部门的配合工作，往往是他自己解决或者他制定另一个人来解决，指定一个人之后，这个人就必须负责解决，不能再转移给其他人了，这也一定程度上避免了扯皮和拖延。</p>

<h3 id="section-7">定计划与工作排期</h3>

<p>对于大厂来说，按部就班的执行计划而不延误是非常重要的。</p>

<p>通常会根据需求稳定后或者评审后，根据评估的工作量来确定开发计划和测试计划，正常的发布时间点也会在这个时候明确。</p>

<p>这里边有一个很神奇的地方就是评估工作量，评估工作量是一个很有艺术性的事情。要想评估的准确得有这么几个点：</p>

<p>①首先你得足够了解产品的需求，理解产品所想要的是一个什么样的东西，避免信息不一致所导致的返工甚至是背道而驰；</p>

<p>②其次对需求的实现基本要能hold住，不一定都做过，但是大体上要知道怎么去实现，会有什么样的难题或者坑存在，如有必要留出预研时间；</p>

<p>③不可控因素，比如工作互相依赖，别人没完成某个功能会影响到你的工作进度；或者UE/UI要求的动效，可能稍微改一点或者有部分没识别出来，就有可能引起实现方案的变更，进而产生进度delay的风险。</p>

<p>通常我们评估时间的时候会相对保守一点，留些余地以备不时之需。</p>

<h3 id="section-8">内部技术分享</h3>

<p>小组内部有技术分享的KPI，一些有意义或者大家都感兴趣的话题，可以找个会议室来做分享，包括且不限于技术，之前就有人分享过西藏的骑行之旅。</p>

<p>虽然我对这种以KPI来驱动分享有点不爽，但是整体上看还是有收货有效果的，内部同事间氛围会更好，且能互通有无，开阔一下视野也是挺不错的。</p>

<p>除了小组内部这种分享，阿里的ATA技术社区也有很多的技术文章，部分甚至写的非常有深度，值得学习。</p>

<p>另每过一段时间都会有集团其他BU的人或者外部的技术人员过来针对某个主题做分享，比如什么双十一大数据啦，七七八八这些。不过这种一般我都不怎么去就是了。倒是有时候遇到问题时，会找其他部门的大神求解决方案，之前做安装包优化时就找支付宝团队沟通过，后来我们组在稳定性这一块也找天猫请教过他们的技术实现方案，感觉工程师都挺友好的，赞一个。</p>

<p>UC有成立技术专项攻克难题的传统，针对必须要克服的技术难点进行特别攻关。效果还不错，这种做法和效果也得到了豌豆荚CEO的赞赏。</p>

<h3 id="section-9">产品驱动与上级驱动</h3>

<p>产品决策者决定产品的方向，但是往往，产品leader是出于用户的角度来做产品，还是为了迎合上级的意思，这就是一个问题，而且是一个困恼多方的问题。</p>

<p>如果产品发展块，用户增长迅速，那一荣俱荣，大家都很happy，全身心投入即可。但是如果产品停滞不前，增长乏力，很多问题就暴露出来了，比如产品同学会不断的去试错，产品方向会频繁的调整，研发疲于奔命的同时又看不到希望，代码写的浑身没劲，运营同学不知道干点啥才能提升日活/留存。</p>

<p>一般说来，一个手机APP的问题往往都是出现在这几个方面：</p>

<p>①产品所在的市场/潜在市场是否足够大，是否能够满足启动该产品时的心理预期；</p>

<p>②行业格局是否已经建立，是否仍然有做大的机会（创造新的需求）；</p>

<p>③产品方向对不对。</p>

<p>我们之前和现在做的产品，个人看来，瓶颈其实都在第一点——潜在市场的容量到底有多大。具体就是你的潜在用户量有多少，你能从每个用户身上赚多少钱。</p>

<p>产品方向决定你能否激发和满足已有的和潜在的用户需求。</p>

<p>至于行业格局这种基本上是很明显的事情，有一个微信你就没必要再做熟人间的即时通信产品，有一个形成垄断地位的滴滴打车，你再做一个出来也意义不大，机会已失。</p>

<h3 id="section-10">产品、运营与研发</h3>

<p>①从目前的情况来看，产品和运营对业务增长的贡献更明显，得到破格晋升的概率也更大。</p>

<p>②战功导向的企业文化决定了能帮公司的业务取得突破，能帮公司赚更多钱的人，在公司会更有存在感，而恰恰，技术性岗位在贵司只是起支撑业务发展的作用，并不会对爆发性增长有直接的影响。</p>

<h3 id="section-11">人员流动性与拥抱变化</h3>

<p>去年今日此门中，人面桃花相映红。人面不知何处去，桃花依旧笑春风。</p>

<p>①铁打的营盘流水的兵，转岗或者离职这种事情每天都在发生；</p>

<p>②有服务器的同事回老家啦；</p>

<p>③有个北方的同学回家里转行不写代码啦；</p>

<p>④更多的人还在各自原来的岗位上坚守与付出;</p>

<p>⑤加班多已经不需赘述，对UC来说，加班最多的应该是研发。不过出乎意料的是，对阿里集团来说，加班最多的并不是研发，好像是运营？客服？或者其他某个岗位？比如<a href="http://business.sohu.com/20161104/n472284617.shtml">这位潘洋同学所在的岗位</a></p>

<p>——“在阿里，加班是应该的，不加班也是应该的，只有完不成工作是不应该的。”</p>

<h2 id="section-12">三.阿里相关</h2>

<p>从员工角度分析公司的好与不好的地方</p>

<h3 id="section-13">好的方面</h3>
<p>①虽然集团在进一步整合UC，包括最近职级都统一了，不过阿里的HRG政策并没有渗透过来，UC还是相对比较人性化；</p>

<p>②战功导向的企业文化，员工激励还算不错的（尽管跟我没啥关系）；</p>

<p>③没有水分的五险一金和额外商业保险；食堂包餐；饭后水果；每月团建经费；免费体检以及体检时的阿里特别取号通道；</p>

<p>还不错的办公环境和基础设施。还有一些阿里的福利，比如iHome无息贷款一类；</p>

<p>④工程师文化还不错，公司大牛多，内部分享和培训也不少，对个人能力的提高有明显的助推作用。集团内部开发工具共享，很多我们遇到的问题可以用集团的工具或其他部门的方法来解决，一定程度上避免了重复工作；</p>

<p>⑤阿里光环对阿里人在外部是一个加分（装逼）项，对个人职业生涯大多也是加分项；</p>

<p>⑥贵司各种制度比较成熟，基本到了公司就什么都不用管，安心（加班）工作就好；</p>

<p>⑦听说有不少妹纸来UC或者阿里内网论坛征友相亲，拯救单身狗哪家强？</p>

<p>⑧再一次强调，超赞的饭堂（仅限于UC广州）。</p>

<h3 id="section-14">不好的地方</h3>

<p>①加班有点多，有会战的传统，每年总有那么几个月要996，直接导致员工的业余时间太少；</p>

<p>②自上而下的产品决策机制，让人有一点面向领导做产品/编程的感觉。可能跟公司基因有关，整体上感觉产品能力比鹅厂还是差了一截，研发都能感受到很多时候产品同学对于以后的产品方向心理也根本没底；</p>

<p>③拥抱变化的次数略多，加上本身战功导向的企业文化，如果掉队，公司不会给你太多赶上来的时间，由此造成焦虑感略多以及归属感的缺失；</p>

<p>④相对小公司来说，沟通成本较高，工作效率也会低一些，这也是通病了。</p>

<h2 id="section-15">四.关于团队</h2>
<p>iOS小组内部团队氛围特别好，因为森哥的存在，团建特别有水准，禄鼎记/炳胜/外婆家/海记牛肉/希尔顿自助餐/萝岗烤全羊等等，好多餐厅都是来了这里才去过的呢(<em>^__^</em>) 。</p>

<p>另团队内部管理还是比较扁平化的，沟通上基本没有太多的顾忌，大家都是纯粹的程序员（手动微笑</p>

<p>下图可以说明我们组的组内文化：</p>

<p><img src="/images/2016/12/01/3.jpg" alt="" /></p>

<p>贴两张篮球4V4的图片作为结尾：</p>

<p><img src="/images/2016/12/01/4.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="/images/2016/12/01/5.jpg" alt="" /></p>

<p>一周年happy~ 愿与大家共同进步。</p>

<p>ps:本文仅以移动事业群广州分部为例，集团各BU情况不太一样，不具有广泛代表性（如果有阿里同事看到请不要代号入座）。</p>

<h2 id="section-16">最后，阿里欢迎各位3年以上工作的经验的同学加入，各城市各个技术岗位基本都有空缺，请通过右上角的微博链接私信我!</h2>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[二沙岛卖唱指南]]></title>
    <link href="http://kobe1941.github.io/blog/record-20160920.html"/>
    <updated>2016-09-21T21:20:10+08:00</updated>
    <id>http://kobe1941.github.io/blog/record-20160920</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>三年前来到广州，因缘际会住在广州大桥附近，房东人挺好房子也住的挺舒服，阳台直面广州塔，旁边是领事馆很安静绿化也不错，无聊的时候常在阳台发呆。。。江边风景挺不错，有一段时间常去江边跑步，心情不好时也可以去散步，在这里度过了一段值得回忆的经历。。。</p>

<p><img src="/images/2016/09/13.jpg" alt="阳台风景" title="阳台风景" /></p>

<!--more-->

<p>广州大桥的位置极佳，横穿二沙岛，连着天河越秀和海珠。东边1km左右是广州塔和海心沙，西边1km左右是中山大学和星海音乐厅，实乃居家散步，休闲放松的好地方。在这里沿着江边漫步简直就是一种享受，静静的感受微风拂过面颊，戴上耳机，世界的喧闹与你无关。</p>

<p><img src="/images/2016/09/02.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="/images/2016/09/10.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="/images/2016/09/01.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="/images/2016/09/05.jpg" alt="" /></p>

<p>二沙岛驻点乐队现状：</p>

<p>各乐队使用的乐器主要是吉他，部分乐队有手鼓和口琴，只有一只另类的乐队带了几个油漆桶组合成架子鼓。</p>

<p>乐队人员构成全是男性，年龄从二十岁的大学生到四十岁的老男孩。部分是在全国各地流浪的乐队，这个月你能看到他们，下个月他们也许就到其他城市去了。</p>

<p>因为年龄和经历的原因，乐队的歌曲也较为分散，从周杰伦到谭咏麟，那个有架子鼓的乐队特别喜欢唱Beyond。</p>

<p>时间一般是周末或者节假日，晚上7点到9点半，其他时间相对乐队比较少。</p>

<p>主要分布在江边的走廊，各占据一个位置。</p>

<p>他们的收入除了打赏，也会卖原创的碟，一般30到50元一张碟。唱的好的乐队一晚上能挣不少钱呢。</p>

<p>有一个男人带着自己女儿长期在二沙岛驻场，不过一般节假日的是偶围观群众比较多，最近小女孩学会打鼓了，围观群众比之前多了一些，小女孩大概5、6岁的样子。</p>

<p>当然也有一个乐队唱的很烂，乐队成员只有一个人，嗓子不行，吉他弹的也一般，不过他常去就是了。。。</p>

<p><img src="/images/2016/09/03.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="/images/2016/09/04.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="/images/2016/09/08.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="/images/2016/09/09.jpg" alt="" /></p>

<p>根据我多年在二沙岛的晃荡经验，江边音乐的受众主要有以下这么几个特点：</p>

<p>①年龄分布主要是在30岁到45岁之间，家庭散步、休闲、遛娃的人比较多，还有少部分学生和跑步锻炼的人；</p>

<p>②相对较为慷慨，在围观时会发现，乐队唱的好，不时会有人打赏或买他们的碟表示支持；</p>

<p>③带娃的人会让娃去打赏，也许为了培养爱心？</p>

<p>围观人数最多的一次，应该是某一只乐队在星海音乐厅正前方的位置唱《一生所爱》，当时我稍微数了下，在一个旮旯里围观的 人数超过200人。当然，这只乐队的主唱确实唱的挺不错，一般的时候围观人数没有这么多。</p>

<p>抢占市场攻略：</p>

<p>①找一个嗓子好的主唱，最好是声音浑厚一点的那种；</p>

<p>②才艺越多越好，吉他是标配，会口琴会手鼓都是加分项；</p>

<p>③因为目标受众的年龄分布，唱80年代的怀旧歌曲相对比较受欢迎，也能引起更多的共鸣；</p>

<p>④选择一个好位置，在星海音乐厅的正前方最合适，那里有几个台阶且较为宽阔，坐在台阶上或者铺一个垫子都不错；</p>

<p>⑤时间点上面已经有提到，尽量周末晚上去，节假日最合适了，尤其是一些中国传统的节假日，每逢佳节倍思亲的那种。</p>

<p>缘起，在人群中，我看见你。
缘灭，我看见你，在人群中。</p>

<p>在这里看着广州大桥的拓宽工程一点点竣工，
三年的时间就要走到尽头，挂个耳机江边漫步的日子怕是一去不复返了。</p>

<p>谨以此纪念逝去的日子。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[禅与写简历的艺术]]></title>
    <link href="http://kobe1941.github.io/blog/shan-yu-xie-jian-li-de-yi-zhu.html"/>
    <updated>2016-02-21T18:01:10+08:00</updated>
    <id>http://kobe1941.github.io/blog/shan-yu-xie-jian-li-de-yi-zhu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是一篇写给程序员看的文章。</p>

<h3 id="section">1.简历格式</h3>
<p>程序员请用PDF格式的简历，可以先用Word进行编辑排版，完了之后再转格式。
具体原因：</p>

<p>①部分看简历的人使用Mac，不一定安装了office系列工具，而Mac自带的预览工具对Word的支持效果很一般；</p>

<p>②Word本身也分很多版本，不同版本之间兼容性不好，打开之后有时会出现排版混乱；</p>

<p>③部分技术人员（也许是果粉）对windows没什么好感，连带着对office系列软件也持保守态度。</p>

<p>PDF的文件没有上述问题。
推荐一个<a href="http://smallpdf.com/cn/word-to-pdf">把Word转换成PDF文件的网站</a>，亲测效果不错。
<!--more--></p>

<h3 id="section-1">2.命名</h3>
<p>关于简历的命名，请不要使用 个人简历.pdf这种了，请使用应聘岗位+姓名+电话的格式来命名。
这么写提供了更多的信息，有几个好处：</p>

<p>①岗位——不管是hr还是负责招聘的技术人员，招人的时候都会收到不止一份的简历，这样写方便对方把不同的岗位应聘者分别进行分类，加快处理速度；</p>

<p>②姓名和电话——如果查看简历后决定邀约面试，你的简历名字上有你的姓名和电话，会方便的多；</p>

<p>③其他信息（比如邮箱）不要写到简历的名字上，以上三个信息足够了，再多会让名字变得太长。</p>

<p>尽量保持以上的顺序，当然，姓名和电话的位置调换一下也无妨，但是我相信HR会比较关注一头一尾的信息。</p>

<h3 id="hr">3.重要的个人信息要突出，方便HR浏览</h3>

<p>除了简历命名上不要出现”个人简历.pdf“这种情况，简历的排版也应该避免在最上方出现”个人简历“四个字，因为这四个字提供不了任何有效信息。</p>

<p>可以把姓名、电话、邮箱、应聘岗位这几个东西放在最上面以突出重点。一般说来，重要信息的字体可以加大加粗，甚至设置成红色以吸引查阅者。
我比较习惯把名字放在简历的最上面，加大字体且加粗，然后设置成居中，整体效果感觉还可以。</p>

<p>第一栏一般会写个人概况，个人概况中比较重要的是应聘岗位的工作年限，比如2年iOS开发、3年安卓开发等等，还有学历、性别，如果是计算机相关专业毕业还可以加上专业，一些半路转行过来编程的同学写大学专业就不大合适了，至少不是加分项。当然你要是为了凑字数那另说了。</p>

<p>身高体重就算了吧，照片尽量别贴，除非你有吴彦祖的脸。对多数程序员来说这不是加分项好伐。</p>

<h3 id="section-2">4.简历页数和内容</h3>

<p>简历尽量保持一页，如果是工作年限比较长、经历的项目比较多，或者一些技术大拿、leader，可以写两页，但绝对不要超过两页。
原因：</p>

<p>①绝大多数人没有耐心看完多页的简历；</p>

<p>②既然是简历，就是要简单化，写的太长，反而会让人觉得你不会抓重点；</p>

<p>③在简历翻页的时候，容易忘掉上一页的内容；</p>

<p>在简历内容上，没必要按照时间来排序。最重要的工作经历或项目经验写在最前面，把最能体现你能力的内容写在最前面。</p>

<p>一般来说，面试初级工程师时会以功能为主，考察的是面试者是否能够承担一部分简单的功能，释放其他工程师的时间。
中级工程师以上会更多的考察解决问题的能力，不止问项目过程中做了什么，而且会重点问项目过程中遇到了哪些问题，怎么解决的，做了哪些优化等等。
而且从说服力的角度来说，有数据支持的最好。比如app启动速度从XX秒优化到XX秒，崩溃率从XX百分比降低到XX百分比。</p>

<h3 id="section-3">其他</h3>

<p>保持真实，不要浮夸，可以包装，但不要虚假。简历上写的东西一定要是你的个人真实情况，这样子面试官问到了你也能答出来。</p>

<p>如果换工作过多就不要以时间为轴来写工作经历，甚至避免写工作经历，可以用项目经历来代替。当然如果是面试的时候问起来，如实回答就好，这样子只是尽量避免hr筛选掉你的简历。</p>

<p>写自我评价的时候，有数据支撑的效果比较好。比如写学习能力较强，如果只这样写，会比较虚，可以在后面补上：经过XX天，学习并实现XX功能/技术点。</p>

<p>遵守代码规范比精通XX语言重要，清晰的表达能力比熟练使用某个IDE工具重要。</p>

<p>技术博客和github是加分项，但是如果贴了那最好博客和github上要有内容，不能是空白页。写博客其实就很不错，面试的时候可以装逼，拿出手机打开博客网址给对方看O(∩_∩)O哈哈~</p>

<p>工作经历太少没东西写，一页简历写不满怎么破？那就试试写项目技术实现的细节吧，千万不要堆砌技术名词哦。</p>

<p>如果工作超过1年了，大学期间的那些获奖、开发经历啥的就别写了，会让人感觉稚气未脱。</p>

<p>其他写简历的细节请看<a href="http://blog.devtang.com/blog/2013/12/22/how-to-write-resume-for-it-company/">如何写面向互联网公司的求职简历</a>。</p>

<h3 id="section-4">关于面试</h3>

<p>部分面试官会问你对上一家公司或上一任老大、同事等的印象，请不要吐槽或给负面评价，尽量说优点。不要问为什么。</p>

<p>如果去大公司面试，比较合适的离职原因是公司的发展赶不上自身的发展速度，上升空间有限。如果去创业公司，则可以说对公司产品有兴趣，或喜欢小团队的氛围。</p>

<p>一般有个1年以上的工作经验后，多半会被问到职业规划。通常说来，在选择的技术方向上继续深入2-3年是不错的选择，也是不错的回答。当然如果是5年以上工作经验了，大概面临纯技术方向或技术管理方向的选择吧，我也不清楚哒~</p>

<h3 id="section-5">总结</h3>

<p>从企业的角度看，招人无非从这几个点来衡量：</p>

<p>①职业能力；——企业现在可以获得的价值，一般是对等交易，程序员则表现为技术实力</p>

<p>②学习能力;——企业未来可以获得的价值，也就是企业投资的增值</p>

<p>③职业态度；——工作中是否积极主动，是否维护企业的利益等</p>

<p>④沟通能力和性格。——团队协作</p>

<p>⑤是否可以长期留在公司。——降低企业招人的损耗</p>

<p>职场中一个人的核心竞争力也是如此，所以不管是写简历还是面试，都是围绕以上几个点展开的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[写在二十五岁到来这一天]]></title>
    <link href="http://kobe1941.github.io/blog/25years.html"/>
    <updated>2016-01-06T20:11:13+08:00</updated>
    <id>http://kobe1941.github.io/blog/25years</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文标题参考自王潇<a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_3d5875d70100dmhf.html">《写在三十岁到来这一天》</a>。</p>

<p>先对2015年做个总结，之后从职业、生活几个点展开。</p>

<h2 id="section">年度总结</h2>

<p>15年4月份开始跑步，一直到11月初从上家公司离职，除下雨外基本每周三次，此后跑步中断，最好的结果是5km。我对马拉松没太大兴趣，挑战自我和超越自我也有更多的方式可以选择。</p>

<p>每个月<a href="https://laobing.tmall.com/search.htm?spm=a1z10.1-b.w5001-9199594904.3.DbmHtB&amp;orderType=hotsell_desc&amp;scene=taobao_shop">给抗战老兵捐一笔</a>，累计一年多有余，目测这件事可以一直持续到最后一个老兵离我们而去。</p>

<p>由于转行和切换城市所造成的债务已全部还清，开发设备也已搭建完毕。</p>

<p>个人博客已搭建好，顺便买了三年的域名和两年的VPN。</p>

<p>周末时间更多用来看书了，并未走出门去拓展社交，今年业余书籍阅读量在10本左右，基本符合预期。顺便把订阅的《创业家》杂志都过了一遍，就当看新闻咯。</p>

<p>花了较多时间看业余书籍，自然职业技术上花的时间就少了，之前对技术进阶所需的时间评估并不够准确，职业技术提升的速度很一般。</p>

<p>电影院去的还挺勤快的，有时候跟同事或朋友一起，也有时候自己一个人去。</p>

<p>思维导图并没有去碰，暂时看不出来有多大实际用处，先不管了。</p>

<p>回厦门溜了一圈，故地重游，年年岁岁花相似，岁岁年年人不同。</p>

<p>由于各种原因已经回家两次，过年回家老妈估计不会给我做好吃的了%&gt;_&lt;%</p>

<!--more-->

<h2 id="section-1">职业篇</h2>

<p>互联网现在初级程序员已经人满为患，高级工程师依然稀缺。详见<a href="https://www.zhihu.com/question/38703692">知乎关于批量生产程序员的讨论</a>。</p>

<p>今年下半年经历了：股灾=》资本市场寒冬=》大批互联网创业公司倒闭，移动互联网在加速成熟，很多细分行业格局已定，要来互联网的同学请注意风险，调整好心理预期。</p>

<p>由于历史原因，我并非计算机科班出身，所以我需要更多的时间来补那些漏掉的计算机知识，知识结构的搭建是一个很漫长的过程，这个过程会很枯燥，但是为了职业生涯的长期发展，该做的事还是得去做，且宜早不宜迟。也正是因为非科班出身，才会花时间去做职业规划。胜任一个岗位需要哪些能力，这些能力通过什么样的方式去获得和提升，都可以有意识的去补充和培养。不同的企业对同一个岗位的心理预期也不一样，提升自己的核心竞争力永远都不会错。</p>

<p>我对自己所处的职业并不像部分技术从业者那般热爱，让我半夜爬起来写代码，还能乐在其中，臣妾做不到呀%&gt;_&lt;%。对于写程序来说，热爱的人才能做到90分，热爱且有相当高的天赋的人可以做到满分，像我这种人大概最多只能做到80分吧，我倒是还挺满足的，毕竟工作又不是人生的全部嘛。</p>

<p>很幸运的是我并不怎么玩网络游戏，什么Dota啊LOL啊，真心玩不转，大概是因为智商余额不足学不会吧o(╯□╰)o。不过这倒让我有时间去做其他的事情，无聊的时候就看看书，豆瓣上知乎上找各种书籍推荐清单。买书倒是几乎不手软，要看什么书会立马下单，第二天当当就送到手里了，这也算是花钱买时间的一种方式吧。</p>

<p>毕业三年内的同学，基本都在迷雾中进行探索。所处行业前景如何，要不要转行，要不要换工作，未来在何方等等，这些并没有标准答案，每个人对未来的心理预期都不一样，说白了就是人生观不同。但不变的是，这些选择和事情，与其逃避不如面对，早做选择比晚做好，自己做决定比听纯听父母安排要来的靠谱。</p>

<p>从目前我了解到的情况看，程序员这个岗位完全可以延续到三十岁以后，没有什么问题。也不是年纪大一点就一定要去做管理，基层程序员也可以很happy，薪水少一点的同时，烦心事也会少很多呢（每天有时间刷刷微博、上知乎抖个机灵感觉萌萌哒~）。且到一定程度后，收入的上升对幸福感的提高并没有太大帮助，欲壑难填呀。</p>

<p>在自己还不能主导一件事情的时候，充分的做好leader分到手头上的事情，并及时上报进度是一个很不错的职业习惯。主动承担更多或能力范围以内难度更大的任务，有需要的时候主动帮助团队其他成员，在团队里尽力去做一个推动者，而不是被推动者，所有的这些，都会让其他人更愿意跟你合作，人生也会有更多的可能性。</p>

<p>职业上、生活中我们所遇到的问题，绝大多数我们的前辈们都遇到过，多学习学习前辈们是怎么解决问题的（比如找前辈交流或Google该问题），站在巨人的肩膀上效率会更高。</p>

<p>一线城市的互联网行业存在各种各样的机会甚至是诱惑，很多时候不是决定要做什么，而是决定不做什么。保持时间和精力的聚焦，一段时期内专注于一件事情，把事做成的概率会大一些。</p>

<p>如果你希望尽可能的去实现自己的目标，那么最好不要在实现之前就公开宣布，原理来自<a href="http://v.163.com/movie/2010/9/H/J/M77TJ4TC9_M9BTM2LHJ.html">这个TED</a>。</p>

<p>青春不是用来消费的，它更多意味着奋斗和创造。既为了成长为更好的自己，也为了不让自己退休以后后悔虚度光阴。</p>

<p>自己的事情自己做决定还是挺有意思的，当你发现选择出差错时，你会去复盘当初做选择的初衷，这样即使选错了，你也知道原因在哪里，而不会去怪罪他人和社会。自己做选择，并承担该选择带来的后果。</p>

<p>关于职业和生活中的大多数选择，有一点比较靠谱的经验就是，尽量去做选择题而不是做问答题。比如选行业和岗位，如果把自己关在家里去想自己感兴趣的是什么，喜欢什么，那极有可能什么也想不出来。走出去，广泛的接触社会，善用搜索引擎，看到不同的行业和岗位是一个什么样的状态，大量的搜集各行各业的信息，然后选一个自己相对喜欢又切实可以胜任的就好啦。职业生涯初期一定要避免蒙着头去纠结自己喜欢什么，方向在哪里，先尽量多的列出自己的可选项，然后尽可能充分的补充每个选项的信息。<code>考试的时候大家都喜欢做选择题，没有人喜欢做问答题。</code></p>

<p>没必要在大学的时候过早的去实习，以后有几十年的时间去工作呢，大学生活过了这村就没这店了呀。</p>

<p>人在二十几岁的时候，最值得投资的就是自己了，增加自己的知识量，开阔视野和丰富人生的体验都是回报率很高的一种投资。</p>

<p>学过正态分布的人就知道，大多数人的成就会落在中间的区间里，非常成功的人很少，非常失败的人也不多。尽力就好，至于结果怎么样并不受我们控制，平凡依然是时代的主旋律。</p>

<p>世界上只有一种英雄主义，就是看清生活真相之后依然热爱生活。</p>

<h2 id="section-2">生活篇</h2>

<p>得益于以前的生活经历，基本养成了不吸烟，不酗酒，不嚼槟榔的习惯。大多数时候，也不乐意沾酒，这一点我身边的人都知道。革命友谊也不是吃吃喝喝建立起来的。</p>

<p>我自认为算是比较独立，对事情有自己的看法和理解，这跟父亲大人的倾力栽培有很大关系。之前小升初择校时，父亲大人并没有一意孤行，而是反复问过我的想法，让我参与到这次选择中来。后来中学时的住宿选择我也有参与决策。高中以后，基本是我自己拿主意了，选班级，文理分科，选大学和专业，包括后来堪称曲折的从湖南跑去福建上大学，以及毕业后选第一份工作，后来的转行和切换城市，基本都是我自己做的决定，很感激这些决定得到了父母和家人的支持，尽管很多时候他们并不一定理解。亲人就是在即使不理解甚至不赞同的时候依然能够支持你的人。</p>

<p>至今仍在探索工作和生活的平衡。处于职业生涯早期，一般说来尽量多花时间在职业成长上会对以后有帮助，但是呢，如果所有的动作和准备都是为了以后的发展，当下的生活就会缺少很多乐趣。人生很残酷的一点就是，三十五岁的金钱买不回二十五岁时的幸福，同样是嘴里含着一根棒棒糖，二十五岁去做却远没有十五岁时那般开心。</p>

<p>按我的理解，工作只是生活的一部分，甚至工作只是谋生的一种方式而已。所以当工作和家庭不能两全时，极有可能我会选择把工作放一边，因为对于公司来说，大部分员工并非不可替代，尤其对于一个大企业，大部分人都是一颗螺丝钉，你今天离职，明天企业就可以找到下一个替代者。但是家庭不是，在父母、伴侣跟孩子眼中你就是全部。</p>

<p>生活中除了代码，我们还有诗和远方~</p>

<p>保持健康的方式大概有这么几点：规律的作息，健康的饮食结构，良好的心态和适当的锻炼。但任何一项做起来都不容易，保证自己的健康就是对自己负责，也是对家人负责，甚至间接的也是对你所服务的企业负责。</p>

<p>大学中比较幸运的事情就是选修了《积极心理学》这门课程，课程老师带领我们走进一个全新的领域。毕业后有一天突然想起来这个事，就顺便重新学习了一遍积极心理学，把市面上比较不错的关于这一块的书籍都过了一遍。好处也是蛮多的，比如整个人的精神状态会更好一些，在遇到生活中负面的事情时能够以更积极建设的方式去面对，在情绪低落的时候也能够坦然接受，学会跟自己独处等等，整体上会发现生活中美好事情比以前更多啦，至于一些关于两性关系的知识则纯属意外的收获。</p>

<p>人生有三大重要的决定：选工作、选定居的城市和选人生另一半。</p>

<p>在前两项的选择中，<strong>一个最基本的选择标准就是生活方式</strong>。选一份工作，涉及到选一个行业，一个岗位，这些不仅意味着以后的职业上限，更关乎你的工作方式是怎样的，你的同事以及你跟同事们的相处，甚至选一个工作可以决定你的社交圈和生活方式。像我这么懒的人就蛮适合互联网的 ，互联网公司基本扁平化的管理架构，没有复杂的办公室政治，做好自己的事就OK，人也感觉会比较纯粹。学历、长相、出身等歧视现象也比其他行业好得多。基本上程序员也不用出差，除了加班多一点，其他暂时找不出来什么缺点，且因为避开了很多不必要的社交活动，我可以有比较充分的时间去做我喜欢的事情，比如看书，运动以及旅行。</p>

<p>选定居的城市则很有意思，人嘛，不管怎样，最后都是要择一城终老的，与其逃避那不如面对咯。作为程序员是不可能回老家小县城的。早期的时候我列出一个备选城市的单子：北上广深四个一线城市，以及杭州成都西安南京苏州厦门珠海几个二线城市。分别进行SWOT分析（感谢哑铃同学）后，发现珠三角优势突出，而广州又是最契合的，所以不出意外以后就在广州啦，古人云：试问岭南应不好，却道，此心安处是吾乡。</p>

<p>到二十五岁这一年，基本确定了前两项。最后一项目测急不来，那就保持开放的心态吧。</p>

<p><img src="/images/2016/01/1.png" alt="" /></p>

<h2 id="section-3">七嘴八舌</h2>

<p>读书还是很重要，读的越多这种感觉会越强烈。之前所有付出的努力都会在人生的某个时间段给你带来回报，不用着急，安心做事，剩下的只需要等待。</p>

<p>《经济学原理》在我做一些人生比较重大的选择时给了我很大的帮助，边际效应，机会成本，沉没成本，贸易使双方都更好等等，这些理论帮我平稳的度过了大多数重要选择关口，再回首时，会发现我当时做的选择基本符合我的利益。其和《富爸爸穷爸爸》一起帮我搭建了经济金融的基础知识，让我有一些基本的概念，后来在听赵老师讲投资理财时，几乎是秒懂，这大概就是功不唐捐吧。</p>

<p>无论是维护一个博客，还是运营一个公众号，它都会逼着你前进，因为你一旦停滞，很快就会发现没东西可写。写博客把一些经验分享出来的感觉还是不错的，更多好处可以参考<a href="http://www.zoomfeng.com/blog/an-shi-jian.html">《暗时间》</a>中的描述以及唐巧的<a href="http://blog.devtang.com/blog/2014/01/08/why-we-need-write/">这篇博文</a>。</p>

<p>只要没触及底线，尽量避免跟别人产生冲突，冲突最后的结果一定是钱包伤心，二十五岁差不多也过了意气用事的年纪了。</p>

<p>学会花钱以及与他人合作，这能帮助你利益最大化，经济学原理表明贸易可以使双方都变得更好。</p>

<p>给抗战老兵捐款就是一个很不错的选择，你开心的时候做，它能让你心理的愉悦持续的时间更长也更舒适；你不开心的时候做，它能帮助舒缓情绪的起伏，让内心更平静。除了自己开心，顺便还能帮助一下他人，不就是双赢的选择吗？</p>

<p>一个安详的晚年必不可少的有两样东西：健康的身体和充足的养老金。如果希望自己晚年能够有比较大的生活自由度，那么在二十几岁时开始注重锻炼身体，学习投资理财知识就是一项很不错的选择。</p>

<p>经济上变得更自由大致有三种方式：①自主创业；②加入一个创业企业去拿股权期权；③投资。</p>

<p>每一种方式都非常困难。创业这件事始终是少数人做的事情，创业成功也一直是小概率事件，即使碰上移动互联网飞速发展的历史机遇，资本的热潮，政策的推动，也仅仅是把概率提升了一点点而已，一个成功的企业背后是数以百计的企业尸骨成堆。</p>

<p>后面两者可以同时做，现在也有很多人正在这么做。加入一个创业企业拿股权或期权需要有机遇和能力，世界上最痛苦的事情不是没有机会，而是发现机会就在眼前，却因能力不够把握不住。</p>

<p>投资的方式需要有原始积累，没有的话就需要自己去完成积累，且之后需要相当长的时间来等待。</p>

<p>很喜欢雪球的一段话，找到三观契合的另一半才是人生最重要的事情，尤其是财富观契合，这会让你有足够的时间和资金去完成原始积累，并以此为基础去验证和完善自己的投资逻辑。</p>

<p>人生是分阶段的，不同的阶段的重心不一样。二十几岁，还没有婚姻的羁绊、不需要承担家庭的责任，趁年轻去冒险吧。随着时间的流逝，肩上的责任在增多。一旦组建了家庭，就不是单单在拿自己冒险，而是拿家庭去冒险。去尝试那些风险系数高的事情会变得越来越难。</p>

<p>有些人的生命是为了传宗接代,有些是享受,有些是体验,有些是旁观。我是生命的体验者，我来这世上，就是为了体验这大千世界的丰富多彩。骑马/射箭/冲浪/潜水/滑翔/跳伞等等等等，有好多好玩的在前方等着我，加油咯。</p>

<p>历史车轮滚滚向前，作为一个平凡人，尽量让自己做的事情对社会有帮助，让这个世界因为自己的存在而变好了哪怕一点点，在你回首时，都会是了不起的壮举。</p>

<h2 id="section-4">特别鸣谢</h2>

<p>感谢父亲大人和母亲大人的倾力栽培，感谢一直以来支持和帮助过我的同学、朋友和同事们，感谢曾闯入过我生命的那些匆匆过客，谢谢你们。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
